“Ölümle yüzleşmek, ölmeyi düşünmekten daha iyidir.”

İyi Akşamlar Ester, (2. Gün, Ahşam)

Artık anlamış bulunuyorum, bir yazarın otel odasına kapanıp eserini sakince tamamlama isteği asla mümkün olmayacak bir dilektir. Evet, her saat, her gün yeni bir olayla yanda kalıyor yazdıklarım. Bu kez de güya odasını şaşıran şişman bir adam yüzünden dağılmıştı dikkatim. Evet, tıkırtıları duyup kapıyı açtığımda, elindeki anahtarı odamın kilidine sokmaya çalışan tombul bir zatla karşılaştım. Katları karıştırdığını söyledi. Elindeki anahtarın üzerindeki sayıya baktım 310 yazıyordu, benim oda numaram ise 410’du. Adam tam altımdaki odada kalıyordu.

“Kusura bakmayın,” dedi mahcup bir tavırla. “Öğleden sonra İtalyan şarabını fazla kaçırmışım galiba.”

Elbette inanmadım, polisler beni yokluyordu. Bugün sokağa çıkmadım ya, odamda olup olmadığımı merak ediyorlardı. Etsinler, umurumda değil, hiç renk vermedim. Yalanına kandığımı göstermek için özrünü kabul ettim. Hatta daha inandıncı olsun diye, “İtalyan şarabının üzerine sert bir Türk kahvesi içseydiniz odanızı şaşırmazdınız,” diye sitemde bulundum. Kerli ferli, şişman adam özürler dileyerek uzaklaştı kapımdan. Ama ne huzur kalmıştı ne de yazma isteğim. Balkona çıktım, şahane bir akşamüstü başlıyordu dışanda. Haliç sırtlarında ağır ağır sönen güneş, binaların camlarına aksediyor, bütün İstanbul bal rengi bir ışıkla yıkanıyordu.

Caddede bir koşuşturmadır sürüyordu; bazıları için gün sona ererken, bazıları içinse hayat şimdi başlıyordu. Sokağa çıkma isteği doğdu içimde. Evlerine çekilen yorgun insanları görmek, Cadde-i Kebir’e akan keyif ehli kişilerle rastlaşmak. Belki böylece neşem yerine gelirdi, belki yazmak için gereken kuvveti yeniden bulurdum kendimde. Bu ani hevesle odaya döndüm. Kâğıtları, kalemimi topladım, odaya süs olarak konulan çinili sobanın altındaki zulama yerleştirdim. Tıraş oldum, yıkandım, giyindim.

Lobiye indiğimde, kadınlı erkekli bir ecnebi topluluğuyla karşılaştım. Önce şaşırdım ama bu insanların rötarlı gelen Orient Ekspres’in müşterileri olduğunu anlamakta gecikmedim. Hepsi de kayıt yaptırıp, bir an önce odalarına gitmek için can atıyorlardı. Hepsi AvrupalIydı, muhtemelen hepsi de zengindi ve muhtemelen Harb-i Umumi sırasında yapmışlardı servetlerini. Neden böyle bir yargıda bulunduğumu bilmiyorum. Aslında hiçbirini tanımıyordum bu insanların, en küçük bir malumatım yoktu haklarında. Belki de harple hiç alakalan olmamıştı. Fakat Harb-i Umumi hayatımızı öylesine sarsmış, öylesine mahvetmişti ki, bir zamanlar düşman kampında olan bu insanlan görünce önyargılı davranmaktan kendimi alamıyordum.

Neyse, öyle ya da böyle, bilirsin kalabalıklardan hiç hazzetmem ama bu kez büyük bir memnuniyetle karşıladım bu ecnebi topluluğunu. Çünkü beni takip eden hafiyelerden kurtulmama yardım edebilirlerdi. Salonda, lobide gizlice beni gözetleyen birileri varsa, onlar fark etmeden atabilirdim kapağı dışarı. Aslında öyle kuşku uyandıran bililerini de görmedim, hatta odamın kapısını yoklayan o zat bile yoktu ortalıkta.

Hayır, otelin içinde değil, sokakta bekliyorlardı beni. Köşedeki tütüncünün önünde duran buruşuk elbiseli, gri fötr şapkalı adamı görür görmez tanıdım. Beşiktaş’ta beni takip eden ekipte bu zehir hafiye de vardı. Sahilde gezinirken, tramvaya binerken bir gölge gibi hiç aynlmamıştı peşimden. Tuhaf şey, adamı fark edince, içimde bir heyecan uyandı. Çökmüş omuzlanm dikleşti, dizlerime beklenmedik bir kuvvet geldi, uzun sürmüş bir uyuşukluktan kurtulmuş gibi anında dinçleşti zihnim.

“Ölümle yüzleşmek, ölmeyi düşünmekten daha iyidir,” derdi rahmetli Basri Binbaşı. “O sebepten tehlikeyi fazla düşünmeyin, önlem almayın demiyorum ama kötü ihtimalleri uzaklaştırın kafanızdan. Düşmanla karşılaştığınız an, hatta ilk silah patladığı an, çok daha iyi hissedeceksiniz kendinizi.”

Bu akşam saatlerinde, Pera’nın ortasında kimsenin silah patlatacağını zannetmiyordum ama Basri Bey’in ne demek istediğini çok daha iyi anlıyordum şimdi.

Caddedeki dükkânların ışıkları teker teker yanıyordu, henüz kalabalıklar ortalıkta gözükmese de mekân sahipleri, birkaç saat sonra gelecek müşterileri için hazırlıkları tamamlamıştı çoktan. Vitrinlerden kaldırımlara yansıyan ışıkların alacasında Tepebaşı Tiyatrosu’na yürüdüm. Elbette gri şapkalı gölgem de ayaklanmıştı. Ama sadece ondan ibaret değildi peşimdekiler; tiyatronun önüne geldiğimde kahverengi kasketli, siyah deri ceketli biri daha eklendi kuyruğuma. Bir kişi daha olmalıydı, üçlü takip... Teşkilat-ı Mahsusa günlerinden biliyordum... Biz de aynı metodu uygulardık, önemli şahıslan takip ederken. Yabancı casuslar yahut şüpheli şahıslardan bahsediyorum, elbette cemiyet için tehlikeli gördüğümüz herkes de kolayca bu listeye dahil edilebilirdi. Meşrutiyeti kurmaya çalışan, hürriyet âşığı idealist bir gençten, casusluğa nasıl geçtin, diye düşünüyorsundur, merak etme hepsini anlatacağım...

Neyse, Tepebaşı Tiyatrosu’nun önüne gelince durdum, sanki alakadar oluyormuş gibi akşamki temsilin afişlerine baktım. “Kamelyalı Kadın” sahneleniyordu. Afişlerin asıldığı vitrinin penceresinden karşı kaldırımda dikilen kahverengi kasketli adamı gözlüyordum aslında. İtalyan Evi’nin kapısında durmuş, güya sigarasını yakıyordu. İşte o anda mühim bir hatada bulundu, Bristol Otel’e bakarak, birine el işareti yaptı. Kısacık, bir anlığına yapılan küçük bir hareketti ama gördüm.

Sakince döndüm, işte üçüncü hafiye de oradaydı; kısa boylu, tıknaz bir adam. Muzırlığım tuttu, caddenin karşısına, Bristol Otel tarafına geçtim. Kendisine yöneldiğimi fark edince, yüzü karıştı, bakışlarını kaçırdı. İnadına yürüdüm üzerine. Paniğe kapıldı, ne yapacağını bilemedi. Geri dönmeye kalksa, hayır çok geçti, dursa tuhaf kaçacaktı, çaresiz o da bana doğru yürümeye başladı. Sol kulağının arkasındaki binayı kerteriz almıştım, mütemadiyen oraya bakıyordum. Hafiye kendisine mi, başka bir yere mi baktığımdan emin olamıyor, asabı iyice bozuluyordu. Onu fark ettiğim anlaşılırsa amirlerinden sağlam bir zılgıt yiyecek, belki de vazifeden alınacaktı. Adım adım birbirimize yaklaşıyorduk. Bu gerginliğe daha fazla tahammül edemedi, aramızda sadece birkaç adım kala, niyetimi anlamak için gözlerini yüzüme dikti; ne bakışımı değiştirdim ne adımlarımı yavaşlattım. Hemen kaçırdı bakışlarını. Bir adım o attı, bir adım ben, karşı karşıya geldik, hafifçe sağa kayarak hızla geçtim yanından. Büyük bir rahatlama duydu adamcağız, aldığı derin nefesi birkaç adım ilerisinden bile hissettim. Kahkaha atmamak için kendimi zor tutuyordum. Gitgide kalabalıklaşan kaldırımda sakin adımlarla yürüyüşümü sürdürerek, Büyük Londra Ote-li’ni geçtim.

Takipçilerim de ilk şaşkınlıklarını atlatmış, yeniden peşime takılmış olmalıydılar ama kısa boylu, tıknaz adam daha temkinli olacaktı artık. Hacopulo Pasajı’nın girişine gelince bir an durdum, geldiğim yöne baktım. Evet, akıllanmışlardı, hiçbiri görünmüyordu ortalıkta. Sebepsiz bir neşeyle girdim pasaja. Oldum olası severim burayı, sen de hoşlanmıştın. Hatırlarsın, Mekteb-i Sultani’den mezun olduğum yıl İstanbul’a gelmiştin, güya Balat’taki Lillia Hala’nı ziyarete, ama asıl maksadın elbette beni görmekti. Dünyanın en güzel mezuniyet hediyesiydi senin gelişin. Birlikte bu pasaja girmiştik, Namık Kemal’in İbret gazetesini çıkardığı yeri göstermiştim sana. Ahmed Mithat Efendi’nin kaldığı evin alt katıydı, zaten matbaa da bu çalışkan yazarımıza aitti. İki yazarın sürgün günlerinden bahsetmiştik... Sonra lacivert bir şapka almıştık sana. “Paris’te şimdi bunlar meşhur,” diye yeminler etmişti Ermeni terzi... Yaz başıydı, pasajdaki ağaçlar çoktan çiçek açmıştı. Güzel günlerdi, çok güzel günler...

Peşimde hafiyelerle akşam alacasında yürürken seni ne kadar özlediğimi hatırladım bir kez daha. Burnumun direği sızladı, gözlerim nemlendi, yutkundum... Bırakmadım kendimi tabii, genç cumhuriyetin polis raporlarına “takip ettiğimiz şüpheli şahıs, birdenbire ağlamaya başladı” diye kayıt düşülmesini hiç istemem. Hacopulo Pasajı’ndan geçerken, birlikte yemek yediğimiz İran Lokantası’na girmeyi düşündüm bir an, safranlı pilavını sevmiştin buranın. Ne yalan söyleyeyim öteki yemekleri hatırlamıyorum. Evet, İran Lokan-tası’na girmeyi düşündüm ama hemen vazgeçtim; hatıraları depreştirmenin manası yoktu. Hayır, daha fazla duygusallık istemiyordum bu akşam. Terzilerin, kahvehanelerin, lokantaların arasından geçerek Cadde-i Kebir’e çıktım.

Bir hayli kalabalıktı cadde. Peşimdekiler telaşa kapılmışlardır, şimdi kaybedeceğiz herifi diye. Sakince, sanki zevkli bir akşam gezintisindeymişim gibi yürüdüm. Şehir işgalden kurtulalı hepi topu üç yıl olmasına rağmen cadde eski debdebesine kavuşmuştu. Yanımdan geçen şık giysili kadınlar, erkekler, gösterişli mağazalarda sergilenen pahalı mallar. Harp de, kıtlık da yoksullar için felaket demekti, parası olan her devir gemisini yürütüyordu. Işıklı vitrinlerdeki kumaşları, mücevherleri, giysileri değil ama sonbahar gecesinin tadını çıkaran insanları seyrederek Mekteb-i Sultani’nin önüne geldim. Yıllarca bana yuva olmuş okuluma bakarken, arkadaşlarımdan birini değil de, efsanevi müdür Tevfik Fikret’i hatırladım. 31 Mart’ta gericiler meşrutiyete karşı ayaklandıklarında kapıya dikilip “Benim cesedimi çiğnemeden kimse bu mektebe dokunamaz,” diyen büyük şairi... Namuslu adamdı, dünyanın, ülkenin acısını içinde hisseden bir adam. Sonradan onu da düşman etmişti cemiyet kendine. Hüzünlendim. Sanki olanı biteni unutmama yardım edebilirmiş gibi kaçırdım bakışlarımı okulumuzun kapısından.

Kalabalığı caddede bırakıp Çite de Pera’ya girdim. Pastanenin, terzinin, fırının önünden geçtim, yine Yorgo’nun Mey-hanesi’nde aldım soluğu. Adımımı atar atmaz Hristo’nun neşeli sesi çınladı kulaklarımda.

“Vay hoş gelmişsin Şehsuvar Bey, sefalar getirmişsin...”

İçmeye hiç niyetim yoktu aslında, sarhoş olunacak değil, bilakis gece gündüz ayık durulması icap eden zamanlardı. Hep oturduğum yere, pencerenin kenarındaki masaya çöktüm. Meze istemedim ama Hristo’nun,

“Bir kadehçikten bi’ şey olmaz Şehsuvar Bey,” ısrarına hayır diyemedim. Palamut akını varmış. Lacivert sırtlı bir derya kuzusunu, rokası bol bir salata eşliğinde mideye indirdim. Peşimdekilerden deri ceketli olanı bir kez geçti pencerenin önünden, umursamadım. Artık ne korkuyor, ne kızıyor ne de ciddiye alıyordum onları, vazifelerini icra etmeye çalışıyorlardı adamlar, hepsi buydu.

Otele dönerken bütün dertlerim, meselelerim yerli yerinde durmasına rağmen kendimi çok daha iyi hissediyordum. Sanki bu dünyadan, bu ülkeden, bu şehirden ve beni bekleyen bütün tehdit ve tehlikelerden kurtulmuş gibiydim. İşte bu hissiyatla girdim otele, bu hissiyatla oturdum yazı masasına. Ve bugünden çok daha umutlu, çok daha mesut olduğumuz ayaklanma günlerini yazmaya başladım yeniden.

Yıldız’daki padişah, isyanı bastırmak için Tatar Osman Paşa’yı görevlendirmişti. Ne yapılıp edilecek, Şemsi Paşa’nın muvaffak olamadığı vazife eksiksiz olarak tamamlanacaktı. Elbette artık herkes daha temkinliydi, daha dikkatli ve daha ürkek. Öyle ya, bir paşa daha katledilirse ne olurdu Devlet-i Aliyye’nin hali? Bu sebepten misliyle güvenlik tedbiri alınmıştı ama karşılarında gizli bir cemiyet vardı. Ve bizzat Tatar Osman Paşa olmasa bile onun en yakınındaki subaylardan birinin İttihat ve Terakki üyesi olması işten bile değildi. Zavallı Osman Paşa da farkındaydı bunun. Fakat elden ne gelir, emir büyük yerdendi, ucunda ölüm de olsa yerine getirilecekti. Yine de yılların tecrübesiyle farklı bir yol izlemeyi tercih etti Paşa. Manastır’a gelince, dağa asker yollamak ya da şehirde tutuklamalara başlamak yerine, bir heyet oluşturup cemiyetin üyelerini tespite kalkıştı. Ne var ki çok geçti, ne yaparsa yapsın, artık inkılabı kimse bastıramazdı, Makedonya dağlarında tutuşan isyan ateşini asla söndüremeyeceklerdi.

Şemso’nun vurulmasıyla vatan evlatları manevi bir galibiyet almışlardı, daha da önemlisi millet, Abdülhamit’in bir paşasının öldürülebileceğini görmüş, saraya duydukları korku azalır gibi olmuştu. Gibi diyorum, çünkü kati zafer henüz sağlanamamıştı, sarayın sert bir darbesiyle vaziyet anında tersine dönebilirdi. Binlerce yıldır krallara, imparatorlara, padişahlara körü körüne boyun eğmiş, büyük isyan ve ayaklanma tecrübelerinden yoksun bu halk, devlet baskısını görür görmez bizi hain ilan ederek, “Padişahım çok yaşa!” demeye başlayabilirdi. Üstelik, ardı ardına iki paşanın öldürülmesi tepki toplayabilir, Yıldız Sarayı, isyan hareketini yabancı devletlerle bir tür iş birliği gibi gösterip, “Bakın işte bunlar vatan haini,” diyerek milleti aleyhimize kışkırtabilir-di. Abdülhamit’in eline böylesi kozlar vermek istemeyen cemiyet, işte bu nedenle Tatar Osman Paşa’yı öldürmeye değil, bir süreliğine dağa kaldırmaya karar vermişti.

ittihat Terakki Merkez-i Umumisi’nin Resneli Niyazi’ye gönderdiği mesajı, vaktinde ulaştırmam bu sebepten çok mühimdi. Tabii, götürdüğüm şifreli mektubun içinde neler yazdığından o zamanlar bihaberdim. Meşrutiyetin ilanından sonra anlayacaktım, mintanımın altında, kalbimin üstünde kutsal bir emanetmiş gibi taşıdığım o mektubun içinde neler yazdığını.

On gün önce geldiğim yolu trenle gerisin geri katederek Manastır’a ulaştım, istasyonda Mehmed Ali eniştem karşıladı beni. Sevinçle sarıldık. Görüşmediğimiz kısa süre içinde büyük olaylar meydana gelmiş, vatan adeta şahlanıp ayağa kalkmıştı, ikimiz de sevinçliydik, ikimiz de ne yaptığımızı biliyor, böylesi büyük bir direnişin içinde yer almaktan gurur duyuyorduk. Fakat oturup birbirimize memnuniyetimizi anlatacak sıra değildi, öyle hızlanmıştı ki zaman, her saatin her dakikanın önemi vardı. Manastır’da cemiyetin tedarik ettiği araba gelinceye kadar oyalandım. Bu süreyi de on gün önce Mülazım Atıf’ın, Şemso’yu vurmadan önce yemek yediği lokantada kamımı doyurarak geçirdim. Mehmed Ali eniştem bir an olsun yalnız bırakmamıştı; artık anlamışsındır, bir akraba olarak değil, bir cemiyet üyesi olarak karşılamıştı beni. Ama herhangi bir şüphe vuku bulduğunda akraba olduğumuzu söyleyerek kurtaracaktık vaziyeti. Bundan daha iyi bir emniyet tedbiri olamazdı.

Allah’a şükür hiçbir mesele çıkmadı, trenden indikten bir saat sonra iki siyah atın çektiği bir arabayla Resne’ye doğru yola çıkmıştım bile. Yanımda teyzem olduğunu söyleyeceğim Ulviye Hanım’la on yaşındaki oğlu Haşan vardı. Cemiyet işi şansa bırakmak istemiyordu; otuz iki yıllık yönetiminde Abdülhamit’in en başarılı olduğu alan hafiyelik teşkilatıydı. Gerçi son vakitlerde bu işin de cılkı çıkmış, gelen jurnaller o kadar artmıştı ki, hangisinin hakikaten kuşkulu bir durum, hangisinin göze girmek için yapılan bir ihbar olduğu tespit edilemez olmuştu. Yine de sultan için hafiyelik teşkilatı vazgeçilmez önemdeydi; öyle ki 1905 yılında Edward Jorris adlı Belçikalı bir anarşistin yaptığı bombalı suikastın önlenememesi, hatta Abdülhamit’in bu saldırıdan bir anlık gecikmeyle şans eseri kurtulması bile hafiyelere duyduğu büyük güveni azaltmamıştı. Zaten başka çaresi de yoktu. Onca baskıya, onca zulme rağmen sayıları her geçen gün artan muhaliflerle başka türlü nasıl başa çıkabilirdi?

Resne’nin girişindeki Şaşı Fehim Ağa’nın çiftliğinde indik arabadan. Şaşı dediklerine bakma, son derece yakışıklı, sırım gibi upuzun bir adamdı, sadece ela gözleri biraz şehlaydı, o kadar. Yetmişinde olmasına rağmen dimdik yürüyordu, hafızası, zekâsı benden daha iyiydi. Sanki öz evladıymışız gibi muhabbetle karşıladı bizi. Devasa çınarın altındaki sekiye sofra kurdurdu, biz karnımızı doyururken, Niyazi Bey’in Lahça üzerine yürüdüğünü anlattı. Bu gece olmazsa, yarın sabah ulaşırmış oraya. Ulviye Hanım’la oğlu Haşan yanımızdan ayrılınca kaygıyla baktı yüzüme.

“Amma bitap görünüyorsun kızanım,” dedi. “Bu gece kal, yarın çıkarsın yola.”

Yorgundum, uykusuzdum, fakat durmak olmazdı, ucunda ölüm de olsa, bir an evvel Resneli Niyazi’yi bulmalıydım.

“Sağ ol Fehim Ağa,” dedim kararlı bir tavırla. “Vazife beklemez.”

Üstelemedi, altıma yağız bir at çekip, yanıma silahlı iki adam kattı. Dağlar tehlikeliydi, sadece bizimkiler değil, eşkıyalar, soyguncular, bir sürü başıbozuk çete cirit atıyordu etrafta. Hava kararırken çıktık yola. Ilık bir yaz gecesiydi, hoyrat bir rüzgâr atlarımızın yelelerini şefkatle okşuyordu, iki saat kadar sakince yol aldık, ne bir eşkıya çetesi, ne bir asker müfrezesi. Ama karanlığın iyice koyulaştığı, aksine ağaçların seyrekleştiği bir vadiden geçerken, sert bir ses duyuldu: “Dur! Nereye gidiyorsunuz?”

Fehim Ağa’nın iki adamı önüme geçtiler.

“Resne’den geliyoruz,” dedi doru atlısı. “Lahça’ya gidiyoruz.”

Ağaçların arasındaki ses yeniden gürledi:

“Kimi görmeye gidiyorsunuz?”

“Kardeşimi,” dedi bizim doru atlı süvari. “Lahça’da Sakar kardeşimizi göreceğiz.”

Evet, cemiyetin parolasıydı söylediği ve cevap yerine ulaştı. Ağaçlıkların arasından bir düzineye yakın adam çıktı açıklığa. Temkinliliği bırakmamışlardı, hepsinin elleri tetikteydi. Biraz yaklaşınca, bir kahkaha koptu gelenlerin arasından. “Hamdi, ulan Kel Hamdi, sen değil misin lan o?”

Doru atın sırtındaki fedai de kahkahayı koyverdi.

“Vay Tikveşli Nuri. Ulan sesinden tanımalıydım seni be. Başka kimde vardır o eşek anırtısına benzeyen höykürme.” Hamdi bir anda atından inmiş, Tikveşli Nuri’yle sarmaş dolaş olmuştu. Bulgar çetelerin etrafta dolaştığı görülmüştü, beklenmedik bir baskına uğramaktan korktukları için yolu tutmuşlardı. İyi haberse, Resneli Niyazi’nin Lahça’ya girmek üzere olduğuydu. Yolu koruyan çetecilerin, konakladıkları şeker pınarının suyundan içtikten sonra yeniden koyulduk yola. Gece ilerledikçe serinlik artıyor, çiy yağıyordu üzerimize. İçimin titrediğini hissediyordum ama yanımdaki namlı çetecilere fark ettirmemeye çalışıyordum. Öyle “Acemi oğlan tir tir titriyordu atın üzerinde,” dedirtmezdim kendime. Lahça’ya geldiğimizde ortalık sakindi. Niyazi Bey ve çetesinin henüz buraya intikal etmediği anlaşılıyordu.

“İçeriye girmeyelim,” diyerek atını yolun dışına sürdü Hamdi. “Şu kuytuda bekleyelim hele, sabah ola, hayrola.” Atlann sırtındaki örtüleri yere yayıp uzandık. O kadar yorulmuşum ki, anında dalmışım uykuya. Sırtımı dürtükleyen bir namlu uyandırdı beni. Gözlerimi açınca karşımda, olanca heybetiyle Resneli Niyazi’yi gördüm. Boynunda bir dürbün, elinde bir tüfekle azarladı beni.

“Vazife böyle mi icra edilir delikanlı?”

Apar topar ayağa fırladım.

“Şey efendim,” diye gevelerken, çeteciler kahkahayla gülüyorlardı. Nasıl utandığımı anlatamam. Niyazi Bey’in o korku nedir bilmeyen gözlerindeki mana değişti, bir çocuk gibi muzipleşti.

“Latife ediyorum,” dedi pala bıyıklarının altındaki dişlerini gösteren sıcak bir gülümsemeyle. “Arkadaşlar saatlerdir yolda olduğunu anlattılar, çok yorulmuşsun. Bizim de senden geri kalır yanımız yok ya...”

Baktım, Kel Hamdi’yle öteki çeteci kıs kıs gülüyordu uzaktan. Ama şimdi alınganlık gösterilecek sıra değildi. Merkez-i Umumi’nin verdiği zarfı, mintanımın içinden çıkardım, isyanın gözdesi olan bu kolağasına uzattım. Aldı, zarfı açtı. Mektubun şifreli olduğunu anlayınca,

“Gel benimle,” diyerek ilerideki ceviz ağacına yürüdü. Derhal takibe koyuldum. Kısa boylu bir mülazım da bizimle birlikte yürüyordu. Ceviz ağacının altına gelince mektubu uzatarak emretti:

“Bizim lisanımıza çevir şunu Bahri.”

Mülazım Bahri yanlarında taşıdıkları portatif masayı açtı, bazı defterler, kitaplar çıkardı. Niyazi Bey de ben de tek kelime etmeden, bu genç subayın çalışmasını izliyorduk. Sonunda ayağa kalktı, eliyle masanın üzerindeki mektubu işaret etti. “Buyurun Kumandanım, okumanız için hazırdır.”

“Sağ olasın Bahri,” diyerek masanın başına geçti. Şifresi çözülmüş mektubu sessizce okumaya başladı.

O mektubu okurken, ben de bu kahraman zabitin, neredeyse kalın kaşlarına değecek kadar kafasını tümüyle örten başlığın üzerindeki yazıyı sökmeye çalışıyordum. Daha önceden işittiğim gibi, iki kelime yazılıydı nakışlı şapkasının üzerinde: “Vatan Fedaisi”. Kendisini izlediğimden habersiz olan Niyazi okumayı bitirince,

“Demek doğruymuş,” diye mırıldandı kendi kendine. Sonra ışıltılı bakışlarını bana çevirdi. “Allah yardımcımız olsun evlat. Vazife yerine getirilecektir.”

O sabah Lahça’da köylerden ve Resne’den gelen yiyeceklerle kamımızı doyurduk. Günlerdir dağlarda olan bu insanların arasında kendimi bir tuhaf hissediyordum. Resneli’nin adamları Victor Hugo’nun romanlarında anlattığı Fransız ihtilalcilerine hiç benzemiyorlardı. Hayır, hayal kırıklığı içinde değildim, aksine despot bir padişaha isyan eden bu saçları, sakalları uzamış, kirli üniformalar içindeki askerlerin, romanlarda okuduğum o Fransız ihtilalcilerinden çok daha hakiki, çok daha sahici olduklarını düşünüyordum. Üstelik çok daha naif. Sen de bizimle gel demeleri için neler vermezdim, «ma hayır, acele Selanik’e dönmem, mesajı yerine ulaştırdığımı bildirmem gerekiyordu. Öyle de yaptım...

İki fedaimle birlikte önce Resne’ye, sonra Manastır’a, oradan da ilk trenle Selanik’e, senin yanına döndüm. Ben bu yolculuğu yaparken, Niyazi Bey de kendisine verilen emri, eksiksiz olarak yerine getirmişti. 22 Temmuz’u 23’e bağlayan gece Manastır’a inip, Tatar Osman Paşa’nın konağını basarak dağa kaldırmıştı. Ertesi sabah da Manastır’da toplar atılarak meşrutiyet ilan edilmişti... Sonrası domino taşı gibi gelecek, vilayetler peş peşe meşrutiyeti ilan edeceklerdi. Ve Yıldız Sa-rayı’nda yapayalnız kalan Abdülhamit Han tarihin bu dayatmasına daha fazla direnemeyecekti.

“Fakat bir kusuru var, çok içiyor. Aşktan diyorlar...”

3E

Günaydın Ester, (3. Gün, Sabah)

Şaşılacak şey, bu sabah erkenden uyandım, oysa yine gecenin bir yarısı koymuştum başımı yastığa. Üstelik karışık rüyalar görmüştüm sabaha kadar. Resneli Niyazi’yle Fransa’ya giden bir gemideyiz. Bir İngiliz paşasını vuracakmışız güya. Ama bir de bakıyorum ki, suikast düzenleyeceğimiz kişi bizim Enver Paşa, yanımdaki de Resneli Niyazi değil, cemiyetin gözü kara tetikçisi Yakup Cemil... Halbuki hiç yıldızımız barışmamıştı onunla. Neyse, öylece uyandım işte. Yok, kan ter içinde filan değil, bu tuhaf rüyaya rağmen nedense içimde bir sevinç... Sultani’de okurken, Selanik’e dönmek için Sir-keci’den trene bindiğimde kalbimi saran neşeye benzer bir his. Şaşırdım, çünkü epeydir uzaktım böyle iyimserliklere. Biteviye hayal kırıklığına uğrayınca, umut etmeye korkuyor insan. Ama bazen hayat, sen kılını kıpırdatmasan da mutlulukla dolduruyor içini.

Önce bir banyo yaptım, ardından giyinip kahvaltıya indim. Dün Orient Ekspres’le gelen turist kalabalığıyla karşılaşmam bile kaçırmadı neşemi. Otelin kıdemli başgarsonu İhsan, o her zamanki el çabukluğuyla köşede bir masa ayarladı bana. Böylece kurtuldum o ecnebi kalabalığının arasında kalmaktan. Hafiften şişmanlamaya başlamış olmama rağmen, bu sabah bir hovardalık yapıp yumurtasıyla, balıyla, sütüyle sağlam bir ziyafet çektim kendime. Son lokmamı çiğnerken, dün akşamüzeri kapımı kurcalayan şişman adam girdi içeriye. Boş masa aranıyordu ki beni gördü, irkilir gibi oldu sonra toparladı, başını usulca eğerek selam verdi. Elbette aldım selamını, üstüne üstlük bir de tatlı tatlı gülümsedim. Ama başgarson yanıma gelince de sormadan edemedim:

“İhsan Bey, şu kapının sol tarafındaki masaya oturan şişman adamı tanıyor musunuz?”

Çaktırmadan, kapıya doğru baktı.

“Nurullah Bey’den bahsediyorsunuz... Evet, kendisi daimi müşterimiz olur. SakaryalIdır, zahire tüccarı.” Çaktırmadan göz ucuyla süzdü bizim tombulu. “Valla, günahı söyleyenlerin boynuna, harp zenginlerinden diyorlar. Hani vagon ticaretiyle köşeyi dönenlerden. İttihatçıların desteğiyle dünyanın parasını kazandı diyorlar. Ama kibar adamdır, cömerttir de, fakat bir kusuru var, çok içiyor. Aşktan diyorlar. Maksim’de çalışan Galina adında bir Rus’a sevdalanmış... Şu dünya güzeli haraşolardan birine. Kadına evlenme teklif etmiş, fakat Galina kocasını bırakmak istemiyormuş. Bana kalırsa bizimkini söğüşlemek için işi yokuşa sürüyor. Nurullah Bey de kendini içkiye vurmuş. Yılın altı ayını Pera Palas’ta geçirir. İlahi adalet Şehsuvar Bey, millet yokluk çekerken, undan, şekerden servet yaparsan, sonunda bir Rus dilberine kaptırırsın hepsini. Ne demişler, haydan gelen huya gider.”

Şaşkınlıkla dinlemiştim Ihsan’ın sözlerini. Hayır, adamın hikâyesi değildi ilginç olan, kuruntularımın aklımı ele geçir-mesiydi. Oysa nasıl da emindim, adım atarken bile güçlükle nefes alan şu zahire tüccarının sinsi bir hafiye olduğundan. E, işte böyle ağır ağır delirtiyorlar insanı. Ama kabahat bendeydi, daha sakin olmalıydım, korkunun aklımı bu kadar kolay ele geçirmesine izin vermemeliydim. Belki de abartıyordum, belki de kimsenin benimle bir zoru yoktu. Ki, normali de buydu aslında; ben ununu elemiş, eleğini asmış bir adamdım. O kadar yaşlanmamış olsam da içim boşalmıştı. Üstelik muhalif de değildim. Niye olayım ki; artık hayalini kurduğum, uğruna dövüştüğüm bir rejim vardı bu ülkede: Cumhuriyet. Ama rejim aleyhine çalışmadığımı bir türlü an-latamıyordum onlara. Yoksa niye düşsünler peşime? Hem de göstere göstere...

Belki de anlamaya çalışıyorlardı beni, hakiki niyetimi öğrenmek istiyorlardı. Evet, belki husumet de duymuyorlardı, sadece küçük bir şüphe. Demek ki şüphelerini giderirsem, onlara kendimi izah edebilirsem, korkacak bir durum kalmayacaktı. O anda pencerenin camına vuran ışık kadar aydınlık göründü istikbal gözüme. O umutla kalktım kahvaltı masasından. Ağzını şapırdatarak yemek yiyen zahire tüccarı Nurullah Bey’i izleyerek keyfimi kaçırmak istemiyordum. Kahvemi yukarıda içmeye karar verdim. Kahveyle birlikte gazetelerimi de odama istedim.

Gazeteler, kahveden önce geldi. Cumhuriyet gazetesini aldım elime. İki sene önce, bizim cemiyetin Merkez-i Umumi binası olan Pembe Konak’ta yayın hayatına başlayan bu gazete, adından da anlaşılacağı üzere yeni rejimin ateşli bir savunucusuydu. Ön sayfada Reisicumhur Mustafa Kemal’in yaptığı bir konuşma tam metin olarak verilmişti. Öteki haberlerde harbin yaralarının sarılmasından bahsediliyor, derhal “İktisadi ve içtimai bir şahlanışa geçilmesinin mecburiyeti" vurgulanıyordu.

İkdam gazetesine baktım; aynı minval üzerine haberler, köşe yazıları. Vakit de farklı değildi. Geçen yıl bastırılan Kürt ayaklanmasındaki İngiliz parmağını ifşa eden bir makale, alayla valayla ön sayfadan duyurulmuştu. Yazıda Terakkiperver Cumhuriyet Fırkası da tenkit edilerek eski ittihatçıların isyandaki rolü anlatılıyordu. Büyük bölümü yalandı. Yazan herifi de tanıyordum. İbrahim Naşit, namıdiğer, Aristokrat İbrahim. Soy kütüğü saraya kadar uzanıyordu ama soysuzun biriydi. İstanbul’un işgali sırasında bir arkadaşımızı saklamasını rica etmiştik, kati bir tavırla reddetmişti. Bakma şimdi cumhuriyet hükümetine kuyruk salladığına, biz iktidardayken sağlam bir ittihatçıydı, mütareke zamanında ise makul bir Damat Ferit’çi. Ciğeri beş para etmeyen her devrin adamlarından biriydi anlayacağın. Aklınca bu iftiraları atarak mütareke zamanındaki kötü sicilini temize çıkartacak. Yazdığı çirkeflik manzumesinin ortalarına geldiğimde sıkıldım, gazeteyi elimden atmak istedim ama içimden bir ses okumamı söylüyordu. İnat ettim son cümlesine kadar okudum. İyi de yapmışım, satırlar ardı ardına dizilince, bu yazıyı İbrahim Naşit adındaki o cibilliyetsizin kaleme alamayacağını fark ettim. Hayır, bu yazı devlette ve toplumda bir tasfiye harekhatını zorunlu gören bir hükümet memuru tarafından kaleme alınmış olmalıydı. Makale şu sözlerle tamamlanıyordu: “Şeyh Said İsyanı ve İzmir Suikastı’nın da ispatladığı gibi içimizde yaşayan hainlere asla müsamaha göstermemeliyiz. Genç cumhuriyetimiz bir yol ayrımına gelmiş bulunuyor, artık eskinin çürümüş kadro ve şahsiyetleriyle kati olarak hesaplaşmadan inkılabımızın muvaffak olması mümkün değildir.”

Yeni bir durumdan bahsetmiyordu ama tek bir ittihatçı kalmayıncaya kadar bu tasfiye harekâtının durmayacağını ilan ediyordu. Hayır, beni asla rahat bırakmayacaklardı. Masum olmam, onlar için hiçbir tehlike arz etmemem mühim değildi, lanetli bir maziye sahiptim, bunun bedelini ödemeliydim. Kara Kemal, Cavit Bey ve daha nice masum insan, İzmir Suikastı bahane edilerek nasıl öldürüldüyse, ben de ortalıktan kaldırılmalıydım. Aslına bakılırsa hâlâ yaşıyor olmam mucizeydi. Kahvaltı masasında kapıldığım iyimserlik, anında sönüvermişti ama korku veya dehşet de hissetmiyordum. Sadece yazdıklarımı tamamlayamamaktan endişe ediyordum. O sebepten kahvemi içer içmez, oturdum masanın başına ve on sekiz yıl öncesinin o benzersiz haletiruhiyesini, o güzel yaz ayının coşkulu hislerini yazmaya koyuldum.

Evet, meşrutiyetin ilanı hepimizi adeta sarhoş etmişti. Herkes ama herkes kendini kaybetmiş gibiydi. Aklımıza hiç gelmeyen, hayallerimize sığdıramadığımız olaylar cereyan ediyordu. Rum, Bulgar, Ulah ve Arnavut eşkıyalar -ki bunlar birbirleriyle de kanlı bıçaklı düşmanlardı- dağlardan iniyor, silah bırakıyor, boyun eğiyor, inkılaba ve meşrutiyete sadakatlerini ilan ediyorlardı.

“İşte bu,” diyordu Leon Dayı yumruklarını sıkarak. “Bizim ihtilalimiz işte bu. Geç kalmıştık, nihayet başardık. Artık Osmanlı ülkesine hürriyet geldi.”

Tümüyle aynı fikirdeydim, onunla aynı coşkuyu paylaşıyordum ama sen durgunlaşmıştın. O ilk günkü heyecanın ağır ağır sönüyordu. Nümayişler, konuşmalar eskisi kadar etkilemiyordu artık seni. Elbette Paloma Nine gibi kötümser değildin, bu büyük inkılabın bir felaketle neticeleneceğine inanmıyordun fakat nedense bizim gibi tutkulu değildin, soğuktun, uzaktın, temkinliydin. Birkaç gün sonra evinize gelmiştim, cemiyet üyesi kadınların toplantısı vardı lokalde.

“Hadi oraya gidelim,” diye teklif etmiştim.

“Hayır,” demiştin. “Burada, bahçede kalalım, bana Poe’dan şiir oku.”

Öyle kederli bir halin vardı ki, seni kıramadım. Amerikalı melankolik şairin, “Kuzgun” adlı şiirini okumaya başladım. Sanki her bir sözcüğün, her bir dizenin anlamını içinde hissetmek istercesine gözlerini kapadın, şiir bitince de uzanıp elime dokundun.

“Biz de Poe gibi, ızdırabımızla alay etmeyi başardığımızda insan olmaya bir adım daha yaklaşacağız.”

Ne demek istediğini anlamamıştım, açık konuşmak gerekirse biraz da bozulmuştum. Milletin el ele verip, kendi hürriyetini, kendi ülkesini yeniden yarattığı bu isyan günlerinde hangi ızdıraptan bahsediyordun? İnsan olmaksa işte tam zamanıydı. Bütün vatan esaretten kurtulmuştu. Osmanlı dil, din, ırk ayrımı olmadan yeniden tek bir millet haline geliyordu. Bundan daha yüce bir ideal olabilir miydi? Biraz da sert bir sesle bunları söyleyince,

“Bunlar slogan,” diye çıkışmıştm. “Ben, fertten bahsediyorum, tek tek insanlardan, kendimizden...” Çatılan kaşlarımdan hiçbir şey anlamadığımı fark edince de açıklamıştın. “Şu sokakları dolduran kalabalıkların kaç tanesi, Poe gibi sadece insan olmanın kederini hissedebilir? Onların bu görkemli isyanı, herhangi bir canlının hayatta kalma çabasından daha manalı değil ki. Elbette biz sosyalleşmiştik, hürriyet, kardeşlik ve eşitlik isteyecek kadar geliştik ama hâlâ insan olmanın derinliği bütün bu kalabalıkların hareketlerinden uzaklarda bir yerde duruyor. Ben siyasetten, demokrasiden ya da ihtilalden bahsetmiyorum. Bunları lüzumsuz filan da saymıyorum, sadece hayatın manasından söz ediyorum. Niye yaşıyoruz? Amacımız ne? Varolma meselesi yani, ruhumuzdaki o kadim sızı...”

Hiç katılmıyordum düşüncelerine, dahası kızıyordum sana. Yıllardır baskı altında inleyen milletler, prangalarını kırmış, despotizme başkaldırırken, kendi bunalımlarımızdan, sıkıntılarımızdan yakınmanın sırası mıydı şimdi?

“İsyana, doğrudan katılmadığın için böyle hissediyorsun,” dedim küçümseyen bir edayla. “Eğer, dağlardaki meşrutiyetçi çeteler gibi...”

Lafı ağzımda koymuştun.

“Ne alakası var? İstesem kolayca yapabilirim bunu. Leon Dayım anında yazdırır adımı cemiyetin kadınlarının arasına. Hatta sen, elimden tutar götürürsün biraz sonra başlayacak toplantıya. Başka zaman hatırlanmasalar da şu sıralar pek revaçta bu kadınlar. Doğunun özgürlük için dövüşen hürriyetçi kadınlan... Anında sivrilirim aralannda. Hem elim kalem tutuyor hem ağzım laf yapıyor. Bir haftaya kalmaz kahraman ilan ederler beni... Meşrutiyet için fena da olmaz. Hürriyet kahramanı genç kadın. Fransızlann Jeanne d’Arc’ı varsa, bizim de...” Yanlış anlayacağımdan çekinmiş olacaksın ki, aniden sustun, sadece başını salladın. Sonra siyah gözlerini yüzüme diktin.

“Elbette bütün bu isyanlar, bu hürriyet kavgası, çok saygı değer, elbette çok gerekli, tabii ki hayatın da bir parçası ama bir de fert olarak biz vanz. Evet, öteki insanlarla birlikte bir camia oluşturuyoruz, fakat yine de ötekilerden farklıyız. Mesela sen yazar olmak istiyorsun, seni ötekilerden ayıran bu. Onlar gibi hisseder, dünyayı onlar gibi anlar, onlar gibi tahlil eder, onlar gibi düşünürsen olmaz. Senin bambaşka, yepyeni bir bakış açın olmalı. Çünkü bir edebiyatçı kronikçi değildir, yani tarihte olup biteni kaleme almaz. Tarihte olup bitenlerin, yazdığı karakterler üzerindeki etkisini anlatır, böylece biz okurlar da o kahramanlarla aynı haletiruhiye içerisine girer, kendi benliğimizle yüzleşme imkanı buluruz.”

Bunlan söyledikten sonra uzanıp şiir kitabını almıştın elimden.

“Yok, bugün gitmeyelim kadınlann toplantısına, günlerdir dinliyoruz insanlan zaten. Biz şiire dönelim artık, edebiyata, güzelliğe...”

Hayır, seni dinlemedim. Yaz güneşiyle ısınan otlann baygın kokularıyla havası ağırlaşan, insana bir uyuşukluk, derin bir rehavet veren o bahçede daha fazla kalamazdım. Canını sıkmak pahasına da olsa, belki de bilhassa canını sıkmak için, seni o kiraz ağacının altında Poe’nun kitabıyla birlikte bırakıp çıktım evinizden. O kadar emindim ki haklılığımdan yol boyunca söylenip durdum. Ama sonra, biz aynldıktan çok sonra harpten ve siyasetten uzak kaldığım anlarda tekrar düşündüm o yaz gününde bana söylediklerini. Bazen hak verir gibi olsam da genellikle katılmadım fikirlerine. Dünyanın cehenneme döndüğü o günlerde, insanlann kadın, çocuk, yaşlı ayrımı yapılmadan vahşice katledildikleri bir çağda ruhumuzun acılarını dert etmek, kusura bakma ama biraz züppelik gibi geliyordu bana. Fakat aradan geçen onca yılın ardından, şimdi bu otel odasında kendi ruhumla baş başa kalınca, söylediklerin daha bir anlamlı geliyor, sanki yavaş yavaş seni anlamaya başlıyorum. Anlamaya başlıyorum diyorum, çünkü durum hâlâ benim için müphem; çünkü hâlâ neyin doğru, neyin yanlış olduğundan pek emin değilim. Oysa 1908 yılının Temmuz ayında, hakikat, senin o incecik bedenin, kömür karası gözlerin, rüzgârda bir isyan bayrağı gibi uçuşan kızıl saçların kadar sarihti gözlerimin önünde.

Bu sabah öyle sevinçli uyanmamın nedeni de galiba o günleri yeniden hatırlamamdı. Hatırlamak değil de belki hissetmiş olmam. Evet, senelerce evvel yaşanan o büyük altüst oluşun ruhumda yarattığı mutluluğu hissederek uyanmıştım bu sabah. Oysa coşkular sönmüş, tutkular küllenmiş, Paloma Nine’nin söylediği gibi inkılap mutluluklardan çok, derin acılar getirmişti hepimize. Ama o sıcak temmuz ayında bu hislerin oldukça uzağındaydım. Bilhassa Hürriyet Mey-danı’nda, Hürriyet Kahramanı Enver Bey’i dinlerken... Evet, hiç unutamayacağım hatıralardan biriydi bu konuşma. O zamanlar binbaşı olan Enver’i ilk kez bu kadar yakından görüyordum. Resneli Niyazi’den epeyce farklıydı. Evet, onun gibi korkusuzdu ama daha yakışıklıydı; gözlerinde öfkeden çok hırs vardı, hırs değil de tutku. Evet, sönmek bilmez bir tutku. Ve sonsuz bir kendine güven. Sonsuz bir kendine iman. Öyle ki, bir süre sonra hayallerini hakikat sanacaktı, daha mühimi etrafındakileri de inandıracaktı buna. Evet, her lider gibi o da ahaliyi etkileyebilme kabiliyetine sahipti. Uzun boylu değildi, fakat dimdik duruyordu, sanki başı, gökyüzünde çoğalan beyaz bulutlara değecekmiş gibi dimdik. Ve çok etkili konuşuyordu, kendisini dinleyenlerin tüylerini diken diken edecek kadar etkili...

“Vatandaşlar!” diye haykırıyordu. “İstibdat artık sona erdi. Artık kötü yönetim yok. Artık korkmaya da gerek yok. Bul-garlar, Yunanlar, Sırplar, Romenler, Yahudiler, Müslümanlar yok. Şu gördüğünüz mavi gökyüzünün altında hepimiz eşitiz. Hepimiz kardeşiz, Osmanlı olmaktan gurur duyuyoruz. Avrupa artık imparatorluğumuz üzerindeki nüfuzunun kırıldığını kabul etmelidir...”

Fazlasıyla iyimser, fazlasıyla abartılı laflardı bunlar ama söylediğim gibi isyan hepimizin başını döndürmüştü ve belki de içimizde en fazla sarhoş olan Enver Bey’di. Üstelik o günlerde hiç de sakil kaçmıyordu bu türden konuşmalar. Sözlerimiz havada uçuşan sesler gibi etkisiz değildi artık. Abdülhamit’in zulmüyle inleyen ülkede zindanların kapıları teker teker açılıyor, kendi vatanında esir düşmüş Osmanlı evlatları birer birer hürriyetlerine kavuşuyorlardı. Hâlâ sultanın çıkarlarını korumaya çalışan valiler, bizzat bulundukları yörenin halkı tarafından azlediliyor, hafiyeler tartaklanıyor, tutuklanıyordu. Payitahtta elli bin kişilik bir kalabalık Bab-ı Âli’ye yürüyordu. Serez’den Harput’a, Bursa’dan Beyrut’a kadar bütün Osmanlı yurdu inkılabı kutluyordu. Fakat bütün bu toz dumanın arkasındaki hakikat bambaşkaydı. Bu büyük çalkantıya, bu sosyal altüst oluşa rağmen hâlâ kati bir zafer kazanamamıştık. Meşrutiyet ilan edilmiş olmasına rağmen otuz iki yıldır millete kan kusturan despot hâlâ Yıldız Sara-yı’nda Devlet-i Aliyye’yi yönetiyordu, onun hafiyeleri ve memurları hâlâ vazife başındaydı. Seçimlerin yapılacağından söz ediliyordu ama yıllardır gizli çalışmış cemiyetimizin henüz hukuki konumu açıklık kazanamamıştı. Leon Dayı’nın söylediği gibi, “inkılap yapmış ama iktidar olamamıştık.”

Bu sözleri Enver Bey’i dinledikten sonra birlikte avukatlık bürosuna giderken söylemişti Leon Dayı. Muhtemelen o sırada sen, kiraz ağacının altında oturmuş, bilmem hangi melankolik şairin şiirlerini okuyordun. Belki bana kızıyordun, belki üzgündün ama ağladığını hiç zannetmiyorum. Nefretten kasılsan bile o zayıflığı göstermezsin sen... Evet, tek başınay-ken bile nemlenmez gözlerin. Bu mümkün mü? İnsan bu kadar güçlü olabilir mi? Yoksa çok güçsüz, çok kırılgan olduğun için mi öyle görünmek istiyordun? O alaycı, umursamazlığın seni koruyan bir tür zırh mıydı?

Bu meseleyi de çok düşündüm. Belki daha bebek yaşta anneni kaybetmenin getirdiği bir katılık, babanın seni bırakıp Paris’e gitmesi, orada başka bir kadınla evlenmesi... Çok erken bir olgunlaşma. Sevgisiz büyüme diyemeyeceğim, çünkü Paloma Nine de, Leon Dayı da büyük bir şefkatle yaklaşıyorlardı sana. Seni şımarttıklarını bile söyleyebilirim. O gün Leon Dayı’yla senin hakkında da konuşmuştuk.

“Ester nerde?” diye sormuştu sahil boyunca yürürken.

Artık bu tür toplantılarla alakadar olmadığını söylemiştim; tecrübeli adamdı; yüzümün gölgelenmesinden, sesimin anısından bir mesele olduğunu anlamıştı.

“Kavga mı ettiniz yoksa?”

Geçen gün konuştuklarımızı anlattım. Düşünceli düşünceli başını salladı.

“Çare arıyor,” diye mırıldandı. Aniden durdu. “Sizin işiniz çok zor.” Gözlerimin içine baktı. “Bunu biliyorsun değil mi Şehsuvar?”

“Benim de hayatımı zorlaştırdınız” diye bize mi kızıyordu, yoksa “size niye müsaade ettim ki?” diye kendine mi, anlayamadım.

“Biliyorum efendim,” diye onayladım. “Biliyorum...”

Tekrar yürümeye başladı.

“Ester, eşi benzeri olmayan bir kızdır. Fevkalade bir insandır. Ben büyüttüğüm için söylemiyorum, onu kendi kızım kadar sevdiğim için de söylemiyorum. Sahiden öyle bir insan. Zamanının çok ötesinde. Bunun iyi eğitim almış olmasıyla, Paris’te okumuş olmasıyla filan alakası yok. Bu biraz tuhaf gelecek sana ama onun gizli bir yeteneği var. Tanrı ona bir hediye vermiş. Belki de bir ceza... Evet, onun felaketi sezinleme becerisi var. Tıpkı annem gibi. Bütün Yahudi kadınlarında vardır bu duygu. Sahiden diyorum... En azından benim tanıdığım Yahudi kadınlarında vardı. Musa Peygamber, kavmimizi Mısır’dan kurtardığından beri, binlerce yıl ülke ülke, memleket memleket sürüldükten, kovulduktan sonra edinmiş olmalılar bu yeteneği...”

Sustu; ben de ağzımı açıp tek kelime etmedim. Aklımızı kurcalayan bu meseleyi kendi kendimize ölçerek, biçerek bir süre öylece yürüdük.

“Evet,” dedi sonunda başını sallayarak. “Evet, Ester çare arıyor. Seninle birlikte olmak için çare arıyor. Elbette kendi mutluluğu için yapıyor bunu, çünkü seni seviyor, seninle yaşamak istiyor. Biliyor ki sen siyasete bulaştıkça uzaklaşacaksınız birbirinizden. Paris’e de bunun için gitmek istiyor. Belki de bütün bu olanları çok önceden sezinlediği için... Evet, çocukça bir fikre sahip, sanatın sizi kurtaracağını zannediyor. Sen romancı olacaksın, o şair... Ve sanatın ve aşkın şehri Paris, kendi öz çocuklarıymış gibi bağnna basacak sizi. Ne Yahudilik ne Müslümanlık, adına kültür denilen bambaşka bir din. İşte o zaman ortadan kalkacak sizi ayıran her şey...

Ester bunu düşlüyor. Hayır, hiçbir zaman açıkça söylemedi bunları bana ama biliyorum, herkes gibi, hepimiz gibi, bütün dünya gibi, o da bir çıkmaza girmiş durumda. Onun bulduğu hal yolu bu. Biz ise, yani seninle ben, bambaşka bir rüzgâra kapıldık. İşin kötüsü, olaylar bu raddeye gelmişken artık ray da değiştiremeyizr:.” Tekrar durdu. “Yanlış mı düşünüyorum? İsyan ülkeyi kasıp kavururken, hürriyet bu kadar yakınımız-dayken hadi bana müsaade arkadaşlar, diyebilir misin?”

Kötü yerimden yakalamıştı. Sadece omuz silkmekle yetindim.

“Talat Bey, seni bana gönderdiğinde çok olumlu ifadeler kullanmıştı hakkında. Ama onun gibi önemli bir adam kefil olmasa da yine yanımda tutardım seni. Çünkü tanıdıkça daha çok sevdim. Çünkü gerçek bir vatanperversin, samimisin, dürüstsün, itimat edilir bir gençsin. Hayır, sen kendi mutluluğun için, vatanından vazgeçemezsin. Ülke ateşler içinde kalmışken, kendi gönül yangınını söndürmenin peşinde koşmazsın. Yanılıyor muyum? Cemiyete girerken ettiğin yemini bozabilir misin? Hürriyet, kardeşlik, eşitlik ve adalet için dövüşmekten vazgeçebilir misin?”

Ne diyeceğimi bilemiyordum; utanıyordum, çok utanıyordum ama öte yandan büyük bir tepki duyuyordum Leon Dayı’ya- Evet, söylediklerinin hepsi doğruydu. Üstelik defalarca aynı soruyu kendi kendime sormuş, aynı cevabı vermiştim. Ama Leon Dayı sorunca, beni köşeye sıkıştırmaya çalıştığını zannettim, bizi ayırmak istediğini düşündüm. Derin bir güvensizlik kapladı yüreğimi, kapkaranlık bir kuşku... Demek ki en başından beri karşıymış münasebetimize, diye geçirdim aklımdan. Zaten hep acayip gelmişti bana, Leon Dayı’nın bize gösterdiği hoşgörü. Demek o sıcak davranışların hepsi sahteymiş. Beni kandırmak için öyle görünüyormuş. Ne kadar açık fikirli, ne kadar medeni olursa olsun, hangi Yahudi isterdi ki öz kızı yerine koyduğu biricik yeğenini bir Müslü-manla evlendirmeyi? Tuhaf bir histi, bir yandan aşağılık duygusu hissediyordum, bir yandan küçümseme ve elbette çığ gibi çoğalan bir öfke. Büyük saygı duyduğum, o şefkat dolu, o bilge insan, yıllarca işlenen din düşmanlığının da yardımıyla bir anda şeytana dönüşüvermişti gözümde. Yahudi’ydi işte, bizim aramıza katılmasının nedeni de Selanik’te kendi cemaati için bir devlet kurmaktı. Bir de utanmadan kardeşlikten, eşitlikten, adaletten bahsediyordu. Ben böyle içten içe kendimi kötülükle zehirlerken,

“Bana kızma Şehsuvar,” dedi Leon Dayı müşfik bir sesle. “Senin düşmanın değilim, aksine senin dava arkadaşınım. Ester’le birlikte olmanıza da karşı değilim. Olsaydım, münasebetinizi çok önceden engellerdim. Şu an, Ester’le gidiyorum desen, benim için mesele değil. Paris’e gitmeniz için elimden gelen her türlü imkânı kullanırım. Bunun için de seni ne ayıplar, sana ne küser ne de kızarım. Ben de genç oldum, ben de sevda denen bu hissi yaşadım. Lâkin mesele ben değilim, sensin. Daha dün ‘Kuryelik basit bir vazife, ben fedailer arasına girmek istiyorum,’ diyen sen, isyan dalga dalga ülkeye yayılırken, Ester’le Paris’e gidebilecek misin?”

Doğru söylüyordu, ister istemez bakışlarımı kaçırdım. “Demek istediğim bu Şehsuvarcığım. Demek istediğim işte bu aziz kardeşim. Ester’den ayni demiyorum sana. Sadece benim biricik kızımın ne düşündüğünü anlatmaya çalışıyorum. Onu daha iyi anlaman için, onun ne istediğini bilmen için. Saklayacak değilim, bütün bunları da senden çok Ester’in mutluluğu için yapıyorum.”

Yüreğimi bir bukağı gibi sıkan öfke geçmemişti ama Leon Dayı’nın beni kandırmaya çalışmadığını anlamıştım. O göründüğü gibi biriydi. Söyledikleri doğru ya da yanlış olabilirdi ama sözlerinde samimiydi. Yalancı olan bendim, nitekim az önce kapıldığım yıkıcı hisleri saklayarak riyakârca davranmayı sürdürdüm.

“Rica ederim efendim, size niçin kızayım? Sadece içinde bulunduğumuz meseleyi izah etmek istemiştim.”

İnanmadı tabii ama daha fazla utandırmak istemediğinden üstüme gelmedi.

“İyi o zaman, lâkin şunu anlamalısın, işiniz kolay değil. Benim tanıdığım Ester, inatçıdır, kendi bildiğinden şaşmaz. Şunu da söylemek mecburiyetindeyim ki, eğer Ester, tek başına Paris’e gitmek isterse, onu desteklemekten geri durmam. Böyle olsun istemem ama o gün gelirse, lütfen bu davranışımı sana karşıymışım gibi yorumlama.”

Dürüst insanlann neden yalana ihtiyaç duymadıklannı o anda fark ettim. Çünkü onlar inandıklan gibi hareket ediyorlardı, çünkü onların kendi doğrulan vardı ve kimse onlan bunun dışına çıkaramazdı. Belki hiçbir zaman farkına varmadı ama Leon Dayı, benim en iyi öğretmenlerimden biriydi. Ne yazık ki bunu kendisine söyleme fırsatı bulamadım.

O gün Leon Dayı’nın söyledikleri, senin hakkındaki düşüncelerimi biraz olsun yerli yerine oturtsa da, kafamdaki sorulan, kaygılan, endişeleri tümüyle giderememişti. Sadece onun sözleri değil, kendime yaptığım izahat, yanımda yokken bile seninle yaptığım tartışmalar, sık sık geçmişi hatırlayıp tahlillerin girdabında kaybolmalar, hiçbiri ama hiçbiri somlanma cevap olamadı.

Zannederim o sebepten böyle çaresiz kaldım. O sebepten, bu duygusal gidiş gelişleri, bu ruhsal altüst oluşlan, sönüp sönüp yeniden kabaran o sonsuz öfkeyi, o dinmek bilmez hasreti hiç ama hiç kaybetmedim. Ve zannederim yine bu sebepten, yani bütün ömrüm boyunca çözemediğim tek muamma sen olduğun için, bu aşkı hiçbir zaman unutmadım, unutamadım; hiç kapanmayacak mukaddes bir yara gibi hep canevimin en mahrem yerinde sakladım.

Biliyorum, belki de gülüp geçeceksin bu yazdıklanma. Belki de öfkeleneceksin; madem öyleydi, o zaman neden beni bıraktın, neden benimle gelmedin diyeceksin. Buna verecek hem çok cevabım var, hem hiç cevabım yok. Yani neden öyle davrandığımı tam olarak ben de izah edemiyorum kendime. Bazen iyi bir sebep buluyorum, bazen de ne kadar mantıklı olursa olsun bulduğum bütün sebepler saçma geliyor bana... Belki senin verebilecek çok daha iyi bir cevabın vardır, çok daha iyi bir açıklaman...

Bir dakika... Bir dakika... Telefon çalıyor, bakmasam... Amma da ısrarcı... Bakmayacağım, hayır, kim olursa olsun bu münasebetsiz, açmayacağım telefonu... Niye vazgeçmiyor ki? Bu ne inat? Mühim bir şey olmasın? Baksam mı? Özür dilerim Ester, yine ara vereceğim...

“Devlette devamlılık esastır.” as

Merhaba Ester, (3. Gün, Akşamüzeri)

Çalan telefon sebebiyle ara verdiğim yazıma nihayet dönebildim. Hakikaten acayip bir meseleyle karşı karşıyaydım. Adamlar pis bir oyun peşindeydiler. Beni takip eden hafiye-lerden bahsediyorum. Tutuklamadan önce, sinirlerimi harap ederek haletiruhiyemi çökertmek istiyorlardı. Böylece benliğimi diledikleri gibi yoğurmayı, şahsiyetimi ayaklarının altına almayı umuyorlardı. Yeni rejimin hafiyelerini küçümsemekle hata yaptığımı anlıyordum. Oysa devlette devamlılık esastı. Benim peşimde olan adamlar, OsmanlI’nın yüzlerce yıllık zaptiye geleneğinin bir parçasıydılar. Zalimlik kadar sinsiliği, vahşet kadar kurnazlığı da miras almışlardı.

Neyse daha fazla merakta bırakmayayım seni. Bu öğleden sonra telefonu açtığımda aşina olduğum bir ses, “Şehsuvar Bey, Kubbeli Salon’da bir arkadaşınız sizi bekliyor,” diyordu. Hemen çıkardım sesin sahibini, resepsiyondaki Ömer adındaki gençti. Önce otel müdüründen bahsediyor sandım.

“Reşit Bey mi?” diye sordum.

“Hayır,” dedi sorumu yadırgayarak. “Başka bir beyefendi.”

“Peki kimmiş? Adını söyledi mi?”

“Bir dakika şuraya yazmıştım. Evet, Binbaşı... Binbaşı Bas-ri’ymiş...”

Tüylerim diken diken oldu; çünkü Binbaşı Basri on dört yıl önce, tıpkı Reşit’in babası Yusuf gibi Trablusgarp’ta şehit düşmüştü. Evet, çölün ortasındaki o cenneti andıran vahada, benim kucağımda... Biri benimle çok kötü bir oyun oynuyordu. Peki, kimdi bu meçhul adam? Kim olacak peşimdeki alçaklardan biri. Belki de gittiğimde kimseyi bulamayacaktım. İnmesem, hiç çıkmasam odamdan, duymamış gibi yapsam, bu telefon hiç gelmemiş gibi. Daha iyi bir fikir geldi aklıma.

“Adam hâlâ orada mı?” diye sordum Ömer’e. “Senden rica etsem bir bakar mısın, hakikaten bekliyor mu beni?”

Eminim çok acayip bulmuştur bu isteğimi Ömer ama itiraz etmedi çocuk. Kısa bir sessizliğin ardından,

“Orada efendim,” dedi. Sanki o esrarengiz adamın duymasından çekinir gibi fısıltıyla konuşmaya başlamıştı. “Kahvesini içerek sizi bekliyor...”

Artık kaçacak halim yoktu, mademki bekliyordu gidip görecektim bu tuhaf ziyaretçiyi.

Kubbeli Salon’a girince, önce tanıyamadım, bordo kadife k-ıltukta oturan, yakışıklı yüzünde yılışık bir ifadeyle bana bakan adamı. Elbette Basri Bey değildi ama birkaç adım atıp yaklaşınca çıkardım: Mehmed Esad... Üsküplü Mehmed Esad. Fedailer grubundaki ilk yoldaşımdı, tabii kumandanımız Basri Bey’i saymazsak. İyi de neden adını saklamıştı, neden Basri Bey’in adını kullanmıştı? Neden olacak her zamanki münasebetsizliğinden. Güya kendince latife yapıyordu. Uçlan hafifçe yukarı doğru kıvrılmış bıyıklannı burarak ayağa kalkarken, ben de duygulanım gizleyen bir gülümseme takındım.

“Vay Şehsuvar kardeş,” diyerek muhabbetle sanldı bana. “Hiç değişmemişsin yahu!”

Yalan söylüyordu; değişmiştim. Ne beni tanıdığı günlerdeki o heyecan vardı yüzümde, ne de o eski gençlik ateşi kalmıştı gözlerimde. Alnımdaki çizgiler derinleşmiş, saçlanm kırçıllaşmış, belim hafiften eğilmişti. Ama olsun, aynı yalanı ben de onun için söyledim.

“Sen de hiç değişmemişsin.”

Oysa ağarmaya başlamış kıvırcık saçlanna, bakımlı bıyık-lanna, sinekkaydı tıraşına rağmen karşımdaki adam da yaşlı görünüyordu. Mehmed Esad da benim gibi henüz kırkında bile yoktu. Biraz dikkatli bakınca kahverengi gözlerinin de-mülklerinde, saklamaya çalıştığı o derin yorgunluk fark ediliyordu zaten. Bu ruh halini gizlemek için gevrek gevrek güldü.

“Değişmedik tabii. Biz tarih yazmış bir nesiliz, zaman denen o görünmez musibet başa çıkabilir mi bizimle?” Alaycı bir ifade belirdi yüzünde. “Edebî bir cümle oldu değil mi? Ne ie olsa Şehsuvar Sami’nin arkadaşıyız...” Birden ciddileşti. 'Nasıl gidiyor senin şu yazı işi?”

Panikledim. Nerden biliyordu yazdıklarımı? Yoksa sana gönderdiklerim onların eline mi geçmişti?

“Hep bahsederdin ya bir roman yazacağım diye... Ben hastanedeyken anlatmıştın hani... Yazdın mı o romanı?”

Böyle söyleyince rahatladım, yaptığım boşboğazlıklardan biliyordu yazıya olan merakımı.

“Nerede?” diye söylendim. “Roman yazmak kim, biz kim? Boşver şimdi eski hayalleri de buyur oturalım. Sahi, Pera Pa-las’ta kaldığımı kimden öğrendin?”

“Konuşuruz...” diye geçiştirdi koltuğa çökerken. “Selanik’te kimsen kalmış mıydı? Ailenden diyorum...”

Tekrar bir kuşku düşürdü içime bu sözleri. Selanik derken seni mi ima ediyordu?

“Annemin mezarı kaldı Mehmed, bir de hatıralar...” Buruk gülümsedi.

“Hep öyle...” Karşılaştığımızdan beri ilk samimi haliydi bu. “Üsküp’te de bizimkilerin mezarları kaldı sadece. Koca bir imparatorluk Şehsuvar... Koca bir imparatorluk çöktü...” Yutkundu, yine ürkek gözlerle baktı etrafa ama öyle kuşku uyandıracak kimse yoktu. Oldukça sakin sayılırdı kaliteli mobilyalarla döşenmiş geniş salon. Yaşlı bir Fransız çift, kahvelerini içiyorlardı köşede, hangi milletten olduğunu kestire-mediğim üç genç kız pencereye yakın bir divana kurulmuş, neşeli bir muhabbete tutuşmuşlardı. Her zamanki gibi İhsan Bey el pençe divan duruyordu kapıda. Kendisine baktığımı görünce bize yöneldi.

“Ne arzu ederdiniz Şehsuvar Bey?”

Eski arkadaşıma baktım. Mehmed sehpanın üzerindeki boş kahve fincanını gösterdi.

“İçtim, teşekkür ederim.”

“Ben de bi’ şey almayayım İhsan, belki daha sonra...” Başgarson uzaklaşırken, çok da mühimsemez görünerek yeniden sordum Mehmed’e:

“Neden kendi adını söylemedin resepsiyondaki çocuğa? Niye kendini Basri Bey diye tanıttın?”

Cevap vermek yerine, sigara paketini çıkardı, kapağını açarken kederli bir bakış fırlattı.

“Maziyi yâd etmek için. Bugünlerde kimse eski günleri hatırlamak istemiyor.” Belli belirsiz gülümsedi. “Alındın mı yoksa?”

Omuzlarımı silktim.

“Yok canım niye alınayım, sadece acayip geldi biraz. Yıllar önce şehit düşmüş kumandanının bir otelin salonunda seni beklemesi pek sık rastlanacak bir vaka değil de...” iğneleyici sözlerime aldırmadı, tabakayı uzattı. “Yaksana...”

Cibali’de üretilen cumhuriyetin yeni sigaraları, al beni dercesine sıralanıyordu gözümün önünde. Siperlerde geçen bitmek bilmez gecelerde, politik buhranın başını alıp gittiği sıkıntılı günlerde en yakın dostum olmuştu tütün. Ama o serüvenlerle dolu mazi gibi sigara da çok eskilerde kalmıştı artık benim için.

“Doktor yasakladı,” dedim başımı sallayarak. “Bir verem vakası atlattım. Bekir Ağa Bölüğü’nde kapmışız... Şanslıydım, başlangıç dönemiymiş, kurtardık işte.”

Kaygılanmıştı. Hepimiz gibi o da değişmiş, o eski burnundan kıl aldırmayan havasından sıyrılmıştı.

“Geçmiş olsun. Aman dikkat et kendine, sen bize lazımsın daha...”

Biz derken kimi kastediyordu acaba? Sır vermeyen yüz ifadesiyle bir sigara aldı, sonra paketi cebine attı. Yakıp derin bir nefes çekti, dudaklarının arasından salonun boşluğuna yayılan kül rengi dumana bakarken açıkladı.

“Beni buraya eski dostlarımız yolladı.” Kahverengi gözlerini ciddi bir anlam bürüdü. “Ne düşündüğünü merak ediyorlar.”

Neden bahsediyordu bu adam? Nasıl bir belanın içine sürüklemek istiyordu beni?

“Eski dostlarımız kim?” diye sordum koltuğuma yaslanarak. “Artık pek dostumuz kalmadığını düşünüyordum. İzmir Suikastı’ndan sonra herkes düşman oldu ittihatçılara...” Hayal kırıklığına uğramış gibi gölgelendi yakışıklı yüzü.

"O kadar kötümser olma,” diye mırıldandı. “Belki bizim remiyet işbaşında değil ama ülkeyi hâlâ bizim fikirlerimiz Enetiyor. Abdülhamit’in hafiyeleriyle boğuştuğumuz günle-- düşün. Hepsi bitti, onları mağlup ettik.” Sigarayı tuttuğu rlıni yana açarak abartılı bir sesle, Tevfik Fikret’ten şu mısraın okumaya başladı:

"Ümidimiz bu: Ölürsek de biz, yaşar mutlaka,

Yatan sizinle, şu zindan karanlığından uzak!’

O karanlık yıkıldı artık Şehsuvar. Hepimizin özlemi meşrutiyet değil miydi? Oldu işte. Hatta şimdi ondan çok daha berideyiz. Bak, cumhuriyeti kurduk. Aklına gelir miydi hiç? Monarşi yıkıldı, büyük bir inkılap bu...”

Böyle tutkulu konuşmasına rağmen sesindeki inançsızlık :nu ele veriyordu, evet, söylediklerine asla kendisi de inanmıyordu. Ona bir vazife verilmişti, yerine getirmeye çalışı-vordu. Önce itiraz etmemeyi, gizli bir onaylama halinde kalmaya düşündüm ama o kadar uzun süredir sessiz kalmıştım «d. kendime yediremedim.

“O inkılap 1908’de yapıldı Mehmed,” dedim incinmiş bir s«sle. “O meclis 23 Nisan 1920’de değil, senin de çok iyi bildirin gibi, 17 Aralık 1908’de açıldı... Ama kimse bunu hatırlamak istemiyor artık. Ülkenin hürriyet kavgası sanki 1919’da başlamış gibi davranıyor herkes... İstibdadın acımasız baskısına karşı yürütülen 30 yıllık mücadeleyi, bu uğurda ölenleri, zindanlarda çürüyenleri, sürgünlerde heba olanları herkes unutmuş görünüyor. Oysa kurtuluş harbimize katılanlann hepsinin kökleri oraya dayanıyor. Bugün muvaffak olunan ne varsa, hepsinin temelleri o yıllarda atıldı. Yanlış anlama; daha sonra yaptığımız hataları görmezden gelmiyorum, bugünkü zaferi de küçümsemiyorum. Cumhuriyet hepimizin idealiydi, hepimizin çabasıyla kuruldu, ayrıca bu rejimi kuran insanlara saygı da duyuyorum. Şu kadim hakikati bilmez değilim: Tarihi yenenler yazar. Hep böyle oldu, bundan sonra da böyle olacak. Bunu anlıyor ve kabul ediyorum... İnan, hiçbir itirazım yok... Hatta onları desteklemek gerektiğine de inanıyorum...” Gözlerimi yüzüne diktim. “Ama rica ederim birbirimize karşı dürüst olalım. Eski günlerin hatırına, lütfen söyle, kim yolladı seni bana? Ne istiyorlar benden?”

Hemen cevap veremedi, iki kez ardı adına yutkundu, sigarasından bir nefes daha çekti ama acı gelmiş olacak ki, daha yansına gelmemiş izmariti kül tablasında ezdi.

“Milli Emniyet, yani hükümet...” diye kekeledi. “İsim isteme benden...” Salonun kapısına kaçamak bir bakış attı. “Teş-kilat-ı Mahsusa değil bu, yepyeni bir yapı, en baştan tesis ediliyor. Ama şu kadannı söyleyeyim, senin hakkında verilmiş bir kararlan yok. Anlamaya çalışıyorlar...”

O yüzden mi takip ediyorlardı beni? Kimlerle görüştüğümü tespit ederek ne yapmak istediğimi çıkarmaya mı çalışıyorlardı? Sorsa mıydım Mehmed Esad’a, niye bu adamlar peşimde diye? Hayır, kendi durumumu açıklamak yerine, onun söyleyeceklerini dinlemeliydim.

“Açık olacağım,” diye sürdürdü sözlerini. “Ne de olsa sana bir can borcum var. Evet, yıllar önce Selanik’teki o sokakta hayatımı kurtarmış olduğunu unutmuş değilim.”

“Ben değil, Basri Bey kurtardı. O istemeseydi, bırakıp giderdim yaralı halinle seni orada.”

İnanmadı, minnettar bir bakış attı.

“Gitmezdin, sen öyle biri değilsin. Ben giderdim, çünkü hata yapanın bedelini ödemesi gerektiğini düşünürüm. Orada acele eden bendim, hata yapan bendim. Bunun neticesinde vurulmuştum. Benim yüzümden siz de yakalanabilirdiniz, gitmeniz gerekirdi ama gitmediniz. Evet, rahmetli Basri Bey ve sen hayatımı kurtardınız... Neyse, şimdi maziyi tartışacak halimiz yok. Ama beni sırtında taşıdığın o akşam hep hatırımdadır. O sebepten sana karşı açık olacağım. Evet, seni merak ediyorlar. Mesela İzmir Suikastı hakkında ne düşünüyorsun? İdam edilen şahıslar için hislerin ne? Daha da mühimi bugünkü hükümet için çalışır mısın?”

Büyük bir şaşkınlık içindeydim. Beni tutuklayacaklarını, sorgulayacaklarını, mecbur kalırlarsa işkence edeceklerini hatta karanlık bir köşede kafama bir kurşun sıkacaklannı zannediyordum, oysa tartışmak için eski bir arkadaşı yollamışlardı. Hiç de alışılmış bir metod değildi bu. Suskunluğum uzun sürünce tekrar sordu Mehmed:

“Hı, ne diyorsun Şehsuvar? Ne düşünürsün böyle bir teklif karşısında? Mazide mühim işler yaptın, şimdi niye yapmayasın? Tabii kimse bilmeyecek böyle bir vazife aldığını. Teş-filat-ı Mahsusa’da olduğu gibi, Karakol Teşkilatı’nda olduğu çfbi yine gizli çalışacaksın...”

Aslında duyduklarıma inanmak zor geliyordu. “Çalışacağım! Yani cumhuriyet hükümeti beni vazifeye mi çağırıyor? Böyle mi söylediler sana?”

Hatalı bir laf etmiş gibi hemen çark etti:

“Tam böyle demediler ama bence meramları bu...” İnanmayan gözlerle kendisini süzdüğümü fark edince, “Yapma Şehsuvar,” dedi kırılmış gibi. “Onca yılın siyasetçisiyiz, o kadarını da anlayalım artık.”

Yanılıyordu veyahut beni yanıltmak istiyordu, İzmir Sui-I<astı’nın ardından bütün ittihatçıları temizlemeye başlamışken, benim gibi cemiyetin sadık adamlarından birini niye yanlarına alsınlardı ki? Akıl alır gibi değildi. Ama aptal rolü oynamakta fayda vardı.

“Beni sakıncalı bulmuyorlar yani?” diye sordum. “Kendileri için tehlikeli olmadığımı mı düşünüyorlar?”

Kararlılıkla başını salladı.

“Evet, tam da böyle düşünüyorlar...”

Dudaklarıma müstehzi bir gülümsemenin yerleşmesine mani olamadım.

“Gülme öyle,” diye çıkıştı. “Düşünüyorlar dedim, eminler demedim. Anlamak istiyorlar; bugünkü rejime nasıl bakıyorsun? Gazi Paşa hakkındaki fikirlerin neler?”

“İzmir Suikastı’yla alakam var mı?” diye ekledim alaycı bir sesle.

Tasdik edercesine başını salladı.

“O da var tabii. Gerçi Mustafa Kemal’i öldürmek isteyen Ziya Hurşit’i sevmediğini biliyorlar, San Edip Efe’yle arandaki husumetin de farkındalar. Ama sen de takdir edersin ki, İzmir Suikastı acayip bir olay. Nereye çeksen, oraya gidiyor. Unutma, bugünün emniyetçileri de bizim gibi eski ittihatçı. Biz kırk kişiyiz, kırkımız da birbirimizi biliriz meselesi. ” Mehmed Esad’ın söyledikleri doğru olabilirdi: Hakikaten de genç cumhuriyetin neredeyse bütün lider kadrosu ittihatçı kökenliydi. Dolayısıyla, sırf eski ittihatçı olduğum için benden uzak durmayabilirlerdi. Pekâlâ benimle çalışmak isteyebilirlerdi. Kolaycılığı seven tarafım bu fikre meyledecekti ki, aynı soru bir kez daha yankılandı beynimde, o halde neden resmî yoldan irtibat kurmadılar, neden Mehmed Esad’ı yolladılar?

Bakışlarım eski arkadaşımın üzerinde gezindi. Şık giyimine, kendinden emin duruşuna rağmen, tuhaf bir çekingenlik sinmişti hareketlerine. Sanki gizli bir maksadı varmış gibiydi. Ya söyledikleri tümüyle yalansa? Ya onu, ittihatçılar yolla-dıysa? Öyle ya hükümetin cemiyetteki herkesi tutuklayacak ya da asacak hali yoktu. Ya ağzımı yokluyorsa, ya cemiyeti toparlamak için adam arıyorlarsa? Yok, Mehmed Esad’a güvenmem için Ijiçbir sebep yoktu. Zaten, eski arkadaş filan diyorum ama aslında ilk karşılaştığımız günden itibaren kanım hiç ısınmamıştı ona. Bakma şimdi romanla ilgili sorular sorduğuna, hep küçümsemişti yazar olma isteğimi. Üstelik yıllardır görmemiştim onu, hakkında hiçbir haber almamıştım. Bu tereddüdümü belli etmedim elbette. Yapmam gereken dürüst olmaktı, şeffaf olmaktı, saklayacak hiçbir sırrım yoktu ki benim.

“Peki, şöyle anlatayım o vakit,” dedim sesimi biraz yükselterek. “Siyasetle hiçbir ilişiğim yok. Karabekir Paşa’nın Terakkiperver Cumhuriyet Fırkası’na bile üye olmadım. Saklayacak değilim, bizzat Karabekir Paşa istedi üye olmamı, hatta ona kalsa yöneticilik vazifesi almalıymışım. Katiyetle reddettim. Doktor Adnan Bey girdi araya, yine kabul etmedim. Rahmetli Kara Kemal’in ısrarlarını da dinlemedim. Kanun çerçevesinde olsa da siyaset yapmak istemiyorum. Ne kadar isabetli bir karar verdiğim, partinin kapatılmasıyla da ortaya çıktı zaten. Çünkü senin gibi düşünüyorum, biz olmasak da, fikrimiz iktidarda. Devletin başında Talat Paşa ya da Enver Paşa’nın yerine Mustafa Kemal Paşa’nın olması benim için dert değil. Ne cumhuriyetle, ne de hükümetle hiçbir meselem yok. Tek arzum, tek dileğim, kalan ömrümü huzur içinde geçirmek...”

Büyük bir alakayla dinliyordu sözlerimi ama aklını kurcalayan bir mevzu olmalıydı ki, sağ eliyle bıyığını çekiştirip duruyordu.

“Sakın yanlış anlama,” dedi elini bıyığından çekerek. “Sana inanmıyor değilim ama bilirsin bu işleri, bütün sorular cevaplanmalı.”

“Çekinme sor.”

“O zaman, neden Beşiktaş’taki evden ayrıldın? Oraya gittiğimde bulamadım seni.” Bakışları Kubbeli Salon’da dolaştı. “Niçin bu otelde kalıyorsun?”

Olanca dürüstlüğümle cevapladım.

“Çünkü korkuyorum... Tutuklanmaktan, işkence görmekten, öldürülmekten korkuyorum. Başıma bir iş gelirse birileri görsün, milletin haberi olsun istiyorum... Evet, hiç öyle bakma yüzüme, hakikaten korkuyorum... İzmir Suikastı’nda suçluların yanında masumlar da asıldı. Zavallı Cavit Bey! Ne alakası vardı o suikastla adamcağızın... Eğer İsmet Paşa’nın şerhi olmasaydı ve subaylar mahkemeye gelmeseydi, Karabekir Pa-şa’nın canına kastedeceklerdi. Kara Kemal’i de öyle harcadılar. Bir de iftira atıyorlar, intihar etti diye, hem de tavuk kümesinde... Biliyorsun olanları... Düpedüz saçmalık, bildiğin vesvese...

Evet, madem dürüstçe konuşuyoruz, bunları da söyleyelim, Gazi Paşa hâlâ çekiniyor cemiyetten. Hâlâ İttihat ve Terakki’nin kendisine darbe yapacağını zannediyor. Kendisini desteklemeyen bütün eski ittihatçıları da hain olarak görüyor. Oysa artık cemiyet yok. Silahına sarıldı mı hükümet yıkmaya kalkan ittihatçı fedailer de yok. San Edip Efe gibi ayak takımı kaldı ortalıkta. Onlar da sadece tetik çekmeyi bilirler, büyük düşünmek, büyük işlerde muvaffak olmak onlara göre değildir. İzmir Suikastı’nı da ağızlarına yüzlerine bulaştırdılar işte.

Şu hakikatin anlaşılması lazım, biz mağlup olduk. Evet, tarih bir şans vermişti bize ama beceremedik, muvaffak olamadık. Böylece de çekildik sahneden. Talat, Cemal ve Enver, evet liderlerimiz de öldü. Bitti artık. Neden hâlâ kabul etmiyorlar bunu, anlamış değilim. Bak hâlâ benim tehlikeli bir adam olduğumu zannedenler var. Fakat değilim, inan ki değilim. Namusum, şerefim üzerine yemin ederim ki değilim, siyasetle bir alakam kalmadı benim. Cemiyet kalıntılanyla filan da bir irtibatım yok...”

Sessizce dinliyordu sözlerimi, oturduğum yerden ona doğru eğildim.

“Yorgunum Mehmed, sadece yorgunum... Senin gibi, hepimiz gibi, koca bir imparatorluktan bakiye kalan herkes gibi çok yorgunum. Kılımı kıpırdatmadan yüz yıl uyusam bile dinlenemeyecek kadar yorgun...”

Derinden bir iç geçirerek sigara paketini çıkardı yine. İçinden bir tane aldı. Ucunu masaya vurdu, dudaklarının arasına yerleştirmeden önce, sanki az sonra idam hükmümü verecek bir savcı gibi büyük bir ciddiyetle yüzüme baktı.

“Anlıyorum” dedi başını usulca sallayarak. “Çok iyi anlıyorum, ama asıl mesele ötekilere anlatmakta.”

Bu sözlerin ardından derin bir suskunluk başladı aramızda. Sohbeti yeniden canlandırmak için birkaç teşebbüste daha bulundu eski silah arkadaşım ama benim hevesim kaçtığından kısa cevaplar vermekle yetindim. Anlamıştı, pek üstelemedi, müsaade isteyip kalktı. Ama giderken, “Seni görmeye gelebilir miyim?” diye sormayı ihmal etmedi.

“Bunun için müsaade istemene gerek yok,” dedim o müstehzi gülümsemeyi yeniden takınarak. “Bendeniz bu şahane otelde, gönüllü bir sürgünlük yaşıyorum. Bir yere kaçacak halim yok. Hem kaçacak olsam, hafiyeleriniz müsaade etmez...” Sonra güya dostça bir tavırla koluna dokundum. “Şaka şaka, senin gibi eski bir dostu görmek beni mesut eder.”

Mehmed Esad’ı uğurladıktan sonra, kafamda gitgide ağırlaşan cevapsız sorularla baş başa kalmıştım Pera Palas’ın salonunda. Tuhaf görünüyor olmalıyım ki, başgarson İhsan yanıma gelip “İyi misiniz Şehsuvar Bey?” diye sorma mecburiyetini hissetti. Derhal toparlanmam lazımdı. Bir an sanki Mehmed hiç gelmemiş gibi, o asap bozucu konuşmaları hiç yapmamışız gibi davranmayı düşündüm. Hepsini unutup odama dönmek, yeniden yazı masamın başına oturmak, sana yazmak... Bugünün karamsarlığından kurtulup on sekiz yıl öncesinin o coşku dolu isyan günlerine dönmek... Bunu kısmen başardım da. Kısmen diyorum, çünkü odama çıkıp sana bu satırları yazmama rağmen kafamdaki o rahatsız edici sorulardan, o tuhaf tedirginlikten tümüyle kurtulamadım. Ki, yukarıda okudukların aslında bu derin kaygının kâğıda dökülmüş halinden başka bir şey değildi...

Yazdıklarım seni nasıl etkileyecek bilmiyorum ama bana hiçbir faydasının olmadığını da itiraf etmeliyim. Penceremin dışında hızla çöken akşamdan daha koyu bir karanlık büyüyor içimde... Biraz ara versem iyi olacak. Bu çok sevdiğim odanın bej rengi duvarları, açık yeşil perdeleri, antika konsol, duvardaki peyzaj, eski fotoğraflar üstüme üstüme gelmeye başladı. Sanki bir cenderenin içindeyim... İşgalden sonra Ingilizlerin bizi kapattığı Bekirağa Bölüğü’ndeki o soğuk, insafsız hücre gibi... Nefes alamıyorum, havaya ihtiyacım var, çıkıp dolaşmam gerek... Kusura bakma Ester, yazmayı bırakmak mecburiyetindeyim...

“Av olan bendim...” mm

İyi Geceler Ester, (3. Gün, Gece)

Umarım yazdıklarımla seni endişelendirmemişimdir. Şimdi daha iyiyim. Beni gafil avlayan Mehmed Esad’ın gelişiydi. Yani Milli Emniyet’in benimle irtibat kurma tarzı... Hâlâ maksatlarının ne olduğunu anlayamamış olmama rağmen, şimdi yeniden eski sükûnetime kavuşmuş bulunuyorum. Dışan çıkmak iyi fikirmiş; bu yaşlı kentin güngörmüş sokaklarını adımlamak, Pera’nın o ışıklı mekânlarına girip çıkmak, eğlence peşinde koşan insanların arasına karışmak iyi geliyor. Yürüdükçe endişelerim dağıldı, denizden esen nemli rüzgâr aklımın koridorlarına yapışıp kalmış karamsarlığı sürükleyip götürdü. Hangi yazardı o, yürürken daha iyi kurgulayabiliyorum eserlerimi diyen? Elbette benim durumum o yazannki gibi hayalî bir hal değildi, neticesi belki de hayatıma mal olabilecek kadar ciddi bir vaziyetti. Ama birilerinin bu vaziyeti ustalıkla kurgulamış olma ihtimali de hayli yüksekti.

Evet, uzun yürüdüm bu defa. Pera Palas’tan, Pangaltı’ya kadar... Hızlı değil kısa ve yavaş adımlarla. H§r adımda, olanları ölçüp biçerek, her adımda neler olabileceğini hesaplayarak. Ve bu iki saatlik yürüyüşün sonunda verdiğim tek karar, beklemek oldu. Hiçbir teşebbüste bulunmadan, bugün de, yann da beklemeliydim. Çünkü av olan bendim, üstelik teslim de olmuştum. Evet, kaderimi avcılarımın eline bırakmış-tim, ne kaçacak, ne de direnecektim. Galiba, hafiyeler de bu niyetimi anladıkları için beni rahat bırakmaya karar vermişlerdi. Evet, bu akşam kimse takılmamıştı peşime. Ne dünkü üç kafadar, ne de başkaları vardı kuyruğumda. Böylece biraz daha inandım Mehmed Esad’ın sözlerine. Demek ki, eski silah arkadaşım benimle irtibat kurunca, resmî hafiyelerini çekmişlerdi peşimden. Ama kati bir kanaate varmam için kâfi malumata ş.ahip değildim, o sebepten beklemem gerekiyordu. Evet, sabırla ve umut etmeden beklemeliydim. Çünkü yeni hayal kırıklıklarını kaldıracak takatim yoktu.

Beklemek korkunçtur diyeceksin, haklısın öyleydi. Bu gergin, sıkıntılı ve birbirinin aynı dakikalarla başa çıkmanın bir tek yolu vardı. Hem de oldukça keyifli bir yol: Yazmak... Kelimeleri ardı ardına sıralarken seni düşünmek. Bütün incelikleri, bütün zalimlikleri, çirkinlikleri ve güzellikleriyle maziyi yazmak... Hatırlamak değil, adeta tekrar yaşamak. Sana yazmamın bana armağan ettiği mucize buydu işte: Göremediklerimi, dokunamadıklarımı, söyleyemediklerimi, adeta yaşıyormuş gibi hissedebilmek...

Yürüyüşten döner dönmez yine kâğıtları önüme çektim, kalemi elime aldım ve yazmaya başladım. Mübalağa olacak biliyorum ama çalışkan bir yazar gibi hissediyorum kendimi. İlham perilerinin başında haleler oluşturduğu şanslı bir sanatçı. Bedenimin zaruri ihtiyaçları da olmasa, hiç kalkmayacağım masanın başından. Bir kez daha hak veriyorum sana, evet, bende yazar kumaşı varmış. Gerçi yazdıklarım hayalî olaylar değil, hakikatin ta kendisi, üstelik kendi başımdan geçenleri aksettiriyorum ama kaleme sarılmak için güçlü bir istek duyduğum da inkâr edilmez bir vaka. Elbette bunlar bir insanı yazar yapmaz, hele bu yaştan sonra hiç yapmaz.

Treni çoktan kaçırdığımın farkındayım, mutluluğumuz gibi yazarlık da artık pek mümkün olmayacak bir ihtimal benim için. Ama 1908 yılının sonbaharında İstanbul’a değil, seninle Paris’e gitseydim hakikat olabilecek bir ihtimal. Ama olmadı, olaylar beni şiirin ve aşkın şehrine değil, yaşlı ve yorgun payitahtımıza savurdu. Fakat dur, daha oraya gelmedik, daha temmuz ayındayız, sonbaharda yapılacak seçimler var ülkenin gündeminde ve ben son derece karmaşık hisler içindeydim. Bir yanda sen varsın, şahsi hayallerimiz, hülyalarımız, bir yanda bütün görkemiyle kanımı ateşleyen isyan.

“Bir gün beni unutacaksın,” demiştin. “Büyük bir yazar olacaksın, kadınlar pervane gibi dönecek etrafında. Seninle itonuşabilmek, esmer tenine dokunabilmek için birbirleriyle yarışacaklar. Ve o kadar güzel olacaklar ki kapılıp gideceksin birinin cazibesine.”

Öyle olmadı, inkâr edecek değilim, bazı maceralar yaşadım hanımlarla, üstelik çok da güzel olanlan vardı aralarında ama hiçbiri senin yerini tutmadı, tutamadı. Hayır, senin rakibin kadınlar değil, inkılaptı. O temmuz isyanı, kadınlardan çok daha evvel çelmişti gönlümü. Evet, seni, o kiraz ağacının altında Poe’nun şiirleriyle baş başa bırakıp gittiğim gün, başlamıştı aramızdaki ayrılık. Ve sen ilk o gün hissetmiştin bizi bekleyen mutsuz istikbali. Ama yine de hemen vazgeçmedin benden, bunun için şükran borçluyum sana. Böylece iki ay daha birlikte olduk... Her ne kadar tartışmalı, kavgalı, sancılı olsa da, şimdi anlıyorum ki hayatımın en güzel günlerini yaşamışım o iki ay boyunca. Yalan söyleyecek değilim, kaderimi tayin edecek en önemli siyasi adımları da o iki ay içinde atmıştım. Biraz onlardan bahsetmek istiyorum sana, yıllar önce anlatamadıklarımı şimdi yazmak istiyorum.

Evet, sonunda muradıma ermiştim, cemiyet nihayet fedaileri arasına almıştı beni. Bu, çok büyük bir şerefti. Vatanseverliğinden, namusundan, cesaretinden kuşku duyulmayan cemiyet üyelerine nasip olan bir şeref. Birden büyük bir adam olarak görmeye başlamıştım kendimi. O günlerde kapıldığım tuhaf bir hissi aktarmadan geçemeyeceğim. Fedailer arasına karışınca, bir ara kendimi Mülazım Atıf gibi hissettim. Evet, saçma bir durum ama ne zaman kendimi düşünsem, Şemsi Paşa’yı vuran o vatan kahramanının siması geliyordu gözlerimin önüne. Sanki artık Şehsuvar Sami değil, Mülazım Atıftım... Neden hürriyet için Fizan’da hayatını kaybeden babam değil de o genç mülazım dersen, cevabım yok. Babam mülayim bir adamdı, münevverdi, çok okurdu, asla kıyıcı değildi. Hatta Robespierre’e öfkelenirdi. “Saçmalıyor bu herif, ihtilalin başarıya ulaşması için illa da şiddet şart değil!” diye. Çok iyi silah kullanırdı ama değil birini vurmak, canlı tek bir mahluka çevirmemişti Revolver’inin namlusunu. “Baban seni görseydi gurur duyardı,” derdi arkadaşlarım. Hiç emin değilim bundan. Babam Emrullah Bey nazariyatçıydı. Fikri, fiiliyattan daha mühim bulurdu. O da senin gibi düşünürdü, oğlunun bir tetikçi değil, bir yazar olmasını isterdi. “En mühim mücadele, fikirle yapılandır, şiddet eninde sonunda onu uygulayana dönen bir bumerangdır,” derdi. Belki sağ olsaydı, ikiniz el ele verip kaderimi değiştirebilirdiniz ama öldürdüler onu. Bizzat Abdülhamit öldürdü, hayatta kalmanın imkânsız olduğu o çöl kentine sürgüne yollayarak. O dayanılmaz sıcağın içinde, kendi terinde ağır ağır boğularak öldü babacığım. Belki de ta o zaman ölmüştü benim yazarlık hayalim, babam biraderi bir kemik kalmış bedeniyle o kumdan kabre konulduğu anda... Evet, acı, hep acı ve keder. Ne yazık ki ömrümüzün büyük durakları bu ızdıraptan ibaret...

Neyse, biz yine Selanik’e dönelim, Enver Bey’in konuşmasından bir gün sonra avukatlık bürosuna gelmiştin. Aslında çok şaşırtmıştı bu davranışın beni. Küstüğünü, darıldığını, bir süre benimle konuşmayacağını sanıyordum. Aksine çok samimiydin, çok sevecen. Bir kitap vardı elinde, Völtaire’in Candide ya da İyimserlik adındaki şaheseri. Armağan almıştın bana. Dün Leon Dayı’nla yaptığımız konuşmanın bütün kötümserliğini silmişti bu kitap. “Çok eğleneceksin, müthiş bir hiciv, şahane bir üslup.” Umurumda değildi kitabın üslubu; bana gelmiştin ya, bana gülümsüyordun ya, benimle ilgileniyordun ya, bu kafiydi. Kitabın sayfalarını açıp birkaç satır okumaya kalkmıştın ama fırsat vermedim, seni kollanma aldım, gözlerinin içine baktım. Öylece kaldık bir süre...

“Beni bırakma Şehsuvar,” dedin teslim olmuş bir sesle. “Bana da, kendine de bu kötülüğü yapma.”

Verecek cevabım olmadığı için değil, seni canımın içine sokmak istediğim için uzanıp öpmüştüm dudaklarından. Aramızdaki aynlığı bütünüyle ortadan kaldırmak, kendi bedenlerimizden, kendi şahsiyetimizden kurtulmak, seninle bir olmak, aynı insana dönüşmek için... O anda hayattaki gayen ne diye sorsalar, hiç tereddüt etmeden, “Ester,” derdim. “Ester’in aşkı, sevdası... Bana, Ester’le geçecek bir ömür bağışlayın yeter.”

Sen de hissetmiş olmalısın ki, soluk soluğa fısıldamıştın kulağıma”

“Bu bir şans. Her zaman, herkese böyle gülümsemez aşk, bu şansı heba etmeyelim.”

“Etmeyeceğiz,” diye mınldanmıştım tekrar sana sanlır-ken. “Asla etmeyeceğiz.”

Hayır, seni kandırmıyordum, inanıyordum o anda söylediklerime ama öğleden sonra fedailer grubuyla karargâhta ruluştuğumda bambaşka bir haletiruhiyeye bürünmüştüm.

Bu fedai grubuyla üçüncü görüşmemdi. İlk temas, Şemsi Paşa’nın vurulmasının ardından Selanik’e döndüğümün besinci günü yapılmıştı. İlk buluşmada sadece Basri Bey vardı. Evet, hayatta tanıdığım en iyi insandı Basri Bey. Ve yıllar sonra Trablusgarp’ta gözlerimin önünde hayata elveda diyecek efsanevi kumandan.

Beyaz Kule’nin karşısındaki bahçelerden birinde görüşmüştük. Orta boylu, yapılı bir adamdı, açık kestane rengi gözlerinde, insana dostluk aşılayan bir sıcaklık vardı. Burnu ıriceydi ama gür bıyıklan bu kusurunu gizliyor, azametli bir ifade veriyordu yüzüne. İlk görüşmede kanım ısınmıştı o zamanlar kolağası rütbesinde olan Basri Bey’e. Yaz sıcağında, denizden esen ılık rüzgâra karşı soğuk biralanmızı içerken ikaz etmişti beni ilk kumandanım:

“Cemiyet mensubu olmak başkadır, fedailer grubuna girmek başka. Burası harbin ön cephesidir. Verilen vazifeler çok daha mühim, çok daha tehlikelidir. Bak Şehsuvar kardeşim, çok gençsin, öldürmek mecburiyetinde kalabilirsin, daha fenası öldürülebilirsin.”

“Çok mühim, çok tehlikeli, ölmek, öldürmek...” gibi kelimeler bir kulağımdan girip ötekinden çıkıyordu, öyle coşku doluydum ki, daha o an biri silahını çekip bütün mermilerini üzerime boşaltsa gam yemezdim. Biranın etkisi değil elbette, fedailer grubunun önemli bir kumandanın yanında olmak sarhoş ediyordu beni. Üstelik Atıf gibi mülazım değil, bir kolağası konuşuyordu karşımda.

“Hepsine hazınm efendim.”

Şöyle bir süzdü beni.

“Düşünmeden konuşuyorsun, gençlik heyecanıyla karar veriyorsun...”

“Yok efendim... Asla... Ben ne söylediğimi biliyorum. Kararlıyım.”    <

Sağ elinin işaret parmağını kaldırarak susturdu beni. “İtiraz etme, şimdi evine git, iyice düşün taşın. Yarın sabah gene burada buluşalım. Gelmezsen, kızmam, korkak biri olduğunu da zannetmem, cemiyete böyle rapor da vermem. Başka bir alanda, başka bir vazifeyle katkı sağlarsın davamıza. Bize katılmak istediğinden emin olmalıyım, daha mühimi sen emin olmalısın. Tamam mı? Yanna kadar mühlet, kati kanaatini ver, öyle gel. Çünkü sonrası yok bunun, bir kere girdin mi dönüşü yok. Ne sen üzül, ne biz zor durumda kalalım...”

İncinmiş, kırılmıştım, ne manaya geliyordu şimdi bu? Yoksa gözü tutmamış mıydı beni? Kabul, olduğumdan daha genç gösteriyordum ama bunun ne önemi vardı ki? Bedenimle, ruhumla bu davaya adamıştım kendimi. Hayal kırıklığı içinde döndüm evime. Zavallı, anacağım, “Neyin var Şehsuvar?” deyip kaygılandı yatıncaya kadar.

O gece gözüme uykunun kırıntısı girmedi. Elbette attığım adımın neticesi üzerine tasa duymuyordum. Kararımı vermiştim bir kere. Ne zannediyorlardı ki beni? Gel geç akıllı bir maceracı mı? Ne olacaktı yani, vatan istibdadın altında inim inim inlerken kendi canımı mı düşünecektim? Önemli bir vazifenin ortasındayken, sarhoştum aydım, ben bu işten caydım deyip vaz mı geçecektim? O bitmek bilmeyen saatleri hiç unutamam, adeta bir cehennem azabıydı, sabahı nasıl iple çektiğimi anlatamam. En büyük korkum, kapısına kadar gelmişken, fedailer grubunun beni kifayetsiz bulması, bu kutsal vazife için gereken cesaret ve beceriye sahip olmadığımı düşünmeleriydi...

Sonunda Kolağası Basri Bey’le buluşma vakti geldi çattı. Yüreğim ağzımda korka korka gittim bira bahçesine... Ya görüşmeye gelmezse? Bir daha buluşmayı bile gerekli görmemişse? Ama korkum boşunaydı, Basri Bey bir çitlembik ağacının altındaki masaya tek başına kurulmuş sabah kahvesini höpürdetiyordu. Yaklaştığımı fark edince, gözlerini yüzüme dikerek, şöyle bir ölçtü biçti beni. Ezikliğimi belli etmeden, karşısındaki iskemleye oturdum. Ee, verdin mi kararını demesini bekledim, hiç oralı değildi.

“Ne içersin?” diye sordu.

“Kahve,” diye kendiliğinden döküldü kelime ağzımdan. “Sade kahve.”

Gülme lütfen, evet şekerli severim ama böyle mühim, böyle ciddi bir adamın yanında şekerli kahve isteyemedim işte. Tamam, şimdi düşününce çocukça geliyor... Öyleydim zaten... Yeterince olgun olsaydım, bugünkü aklım olsaydı, sadece kahveyi istediğim gibi söylemekle kalmaz belki de... Belki de... Bilmiyorum, orası hâlâ müphem. “Kusura bakma

Easri Kumandanım, bütün gece düşündüm, bu iş bana göre ieğil, ben, sevgilimle Paris’e gideceğim,” der miydim, bun-zan hiç emin değilim. Neyse, Basri Bey garsona kahveyi söy-•edi, sonra müşfik bir ışıkla aydınlanan kahverengi gözlerini -ana dikti.

“Bee, ne diyorsun?”

Aslında boşuna soruyordu, ne karar verdiğimi biliyordu zaten.

“Ben aynı karardayım Kumandanım. Sizce de münasipse aranıza katılmak benim için büyük şeref olacak.”

Yüzünü aydınlatan bir gülümseme belirdi kalın bıyıklarının altında.

“Aramıza hoş geldin Şehsuvar kardeş...”

Saatler boyunca çektiğim bütün o işkenceler, bütün o tereddütler, kendimi itham etmeler, hepsi bir anda sona ermişti.

“Evet, artık sen de bizden birisin.” Ardından sesini biraz sısarak sordu: “Silahın var mı?”

“Babamın bana hatıra bıraktığı bir Revolver var... Elim ona alışkındır...”

“Tamam, işe yarıyorsa ne âlâ, yoksa bakarız çaresine... öğleden sonra atış talimine gideceğiz, bakalım nasılmış silahşorluğun?”

İşlerin bu kadar hızlanması hoşuma gitmişti. Öğleden sonra atlı bir arabayla Selanik’in dışına çıktık. Şehri kuşatan yedi tepenin ardında, taşlık bir arazide durduk. Arabayı ve sürücüsünü orada bırakıp küçük bir vadiye yürüdük. Vakit ikindiye gelmesine rağmen ortalık cayır cayır yanıyordu. Yaşlı bir söğüdün gölgesine sığındık. Otuz metre kadar uzaklıktaki, taştan seti gösterdi Basri Bey.

“Bu mesafe iyi mi?”

“İyi,” dedim başımı sallayarak. “Biraz daha uzak olabilir.”

İnanmayan gözlerle şöyle bir süzdü beni.

“Önce bu mesafeyi bir tecrübe edelim de...”

Sıcağa aldırmadan taştan sete yürüdü. Setin arkasından üç bira şişesi çıkardı, yan yana dizdi. Söğüdün gölgesine döndüğünde kan ter içinde kalmıştı. Fesini çıkarıp alnındaki ter damlacıklarını sildikten sonra eliyle şişeleri gösterdi.

“Hadi bakalım, göster marifetini!”

Sıcağın verdiği sıkıntı mı, imtihan ediliyor olmanın verdiği heyecan mı boğazım kupkuru olmuştu. Belimden Revolver’i çıkarırken, elimin belli belirsiz titrediğini fark ettim. Bu kötüydü işte. Rahmetli babamın sözlerini hatırladım.

“Ne bileğinin sağlamlığı ne gözünün keskinliği, hiçbiri önemli değildir silah atarken, önemli olan sakin olmaktır. Tabancayı bedeninin bir uzvu gibi hissetmelisin, gerisi kendiliğinden gelir.”

Derin derin soluk aldım, nefesimi tuttum, Revolver’i omzumun hizasına^ kadar kaldırdım, en sağdaki şişeye nişan aldım. Gez, göz, arpacık, uzatmadan bastım tetiğe, silahın patlama sesine, bir şişe kırılması eşlik etti. Bir daha bastım, tetiğe, ikinci şangırtı, üçüncüsünde de aynı netice. Sanki sıcak kaybolmuş, serin bir rüzgâr çıkmış gibi rahatlamıştım.

“Aferin!” diye söylendi Basri Bey. “Üçte üç. Şimdi hedefleri küçültelim biraz...”

Taş sete yönelirken,

“Ben halletsem...” diyecek oldum.

Kati bir ifadeyle başını salladı.

“Herkes kendi işine baksın. Senin vazifen hedefi vurmak.” Bu kez üç küçük konserve kutusunu kınlan şişelerin yerine koydu.

“Ne duruyorsun?” dedi uzun adımlarla söğüdün gölgesine dönerken. “Şu konserveleri de devir bakalım.”

Hiç acele etmedim. “Silah atarken en büyük düşmanın kendine duyduğun güvendir,” diyen babamı hatırladım yine. “Hedefin ister bir taş olsun, ister bir kuş, asla küçümseme, başaracağından asla emin olma. Bir yanın hep temkinli olsun, hafif kaygılı.”

İlk kez tetiğe basacakmış gibi dikkatle yeniden doğrulttum Revolver’i. Üç kez bastım tetiğe, üç konserve kutusu da ardı ardına uçuverdi havaya. Basri Bey’in gözlerindeki tereddüdün tümüyle kaybolduğunu gördüm.

“Söyledikleri kadar varmış, rahmetli Emrullah Bey iyi yetiştirmiş seni.”

Böyle söylemesine rağmen yaptığımız talimi kâfi bulmamış olacak ki, iki düzineye yakın fişek yaktırdı bana, Allah’a şükür ikisi hariç hepsi buldu hedefini kurşunlanmın. Ancak bu neticeden sonradır ki, elimi dostça sıktı.

“Cesaretin de, atıcılığın kadar iyiyse, cemiyet iyi bir silahşor kazandı demektir.” İtimat dolu bakışlannı gözlerime dikerek sabah söylediği sözleri tekrarladı. “Aramıza hoş geldin

Şehsuvar Sami.” Ama sesi artık daha inançlıydı, daha sami-ni. Arabaya dönerken sanki kırk yıllık ahbap gibi senli benli :Lmuştuk. Ailemden konuşmaya başladık. Babamın ölümünün sonra annemin neler hissettiğini, çektiğimiz güçlükle-- sordu. Sanki bir ağabey gibi özel meselelerimle alakadar :_du. Elbette senden bahsetmedim, o da sormadı zaten. Leon layı’nın avukatlık yazıhanesinde çalıştığımdan haberdardı oa seninle aramızdaki münasebeti bilmiyordu. Selanik’e iöndüğümüzde, “Yakında seni arayacağım,” dedi. Ama arara. Resneli Niyazi’ye kuryelik meselesi girdi. Senin, bana ■ oltaire’in Candide ya da İyimserlik kitabını verdiğin o güne .tadar görüşmemiştik Kolağası Basri Bey’le.

O gün senden ayrıldıktan sonra bana bildirilen adrese ettim. Cemiyet tarafından sahte kimlikle kiralanan, güya Tütün ticareti yapılacak olan küçük bir yazıhaneydi burası. Sasri Bey yalnız değildi içeride, ince uzun, kömür gibi kara -taşlı, kara bıyıklı, kıvırcık saçlı bir zabit vardı yanında: Evet, rugün otele gelen Mehmed Esad... Görür görmez küçümse-verek baktı elimde duran Völtaire’in kitabına.

“İdadiye çevirdiler,” burayı diye mırıldandı. “Bize dövüşerek adamlar lazım, onlar çoluk çocuk yolluyor.”

Mülazımdı Mehmed Esad; asker olduğu için kendini benden daha üstün görüyordu. Daha önce de işitmiştim bu tartışmayı. Aslında, Fransız Ihtilali’nin yüzüncü yılında, yani 1889 senesinde Ittihad-ı Osmanî adıyla kurulan cemiyetin, ancak 1906’da askerlerin arasında taraftar bulmasıyla hakiki bir güç haline geldiği iddia ediliyordu. Zannederim Mehmed Esad da bu fikre inanan alıklardan biriydi. Birlikte ölüme, öldürmeye gideceğimiz dava arkadaşımın gösterdiği bu kabalık canımı sıkmıştı. Neredeyse bütün hevesim kaçacaktı... Allahtan yardımıma Basri Bey yetişti.

“Rahat bırak delikanlıyı Mehmed,” diye ikaz etti. Elimdeki kitaba göz attı. “Hem ne var? Völtaire okuyor, fena mı?”

Hiç umursamadan omuz silkti Mehmed.

“Kitap okuma vakti geçti kumandanım, artık silaha sarılma vakti.”

Sen ona aldırma gibilerden sevecen bir bakış attı bana kumandanımız.

“Silahlarımıza sarılacağız zaten,” dedi kaba zabite dönerek. "Ama muvaffak olmak için önce iyi etüd yapmamız lazım.”

Kibirli mülazım da en az benim kadar merakla bakmıştı bu aklıselim askere.

Eliyle masayı gösterdi kumandanımız.

“Lütfen oturun arkadaşlar.”

Mehmed Esad, sanki bulaşıcı bir hastalığım varmışçasına, iskemlesini çekerek mümkün olduğunca uzağa oturdu benden.

“Evet, bir suikast ihbarı aldık. Şemsi Paşa’nın Arnavut fedailerinden ikisi, cemiyetin ileri gelenlerini vurmayı planlı-yormuş. Şemsi Paşa’nın mezarının başında, Kur'an üzerine intikam yemini etmişler. Bu işin tevatür kısmı, bence sarayın direktifiyle harekete geçiyorlar. Evet, Şemsi Paşa vurulduktan iki gün sonra alınmış bu karar, planı, programı o günlerde yapılmış. Anlayacağınız ok yaydan çıkmış. Ve siyasetten zerre kadar anlamayan bu avanak silahşorlar, Şemsi Paşa’ya bir sadakat nişanesi olarak tetiğe basmakta tereddüt etmeyecekler. Hedefteki kişi de Talat Bey.”

Küstah zabitle birlikte ben de irkildim oturduğum iskemlede.

“Evet, mühim bir hedef seçmişler kendilerine. Nasıl ki biz Şemsi Paşa’yı vurarak isyanın bastırılmasını önlediysek, onlar da Talat Paşa’yı, yani cemiyetin beynini ortadan kaldırarak inkılabı zayıf düşürmek istiyorlar. Onların bu menfur amaçlarının gerçekleşmesine müsaade edemeyiz. Talat Bey için hazırladıkları o soğuk mezara onları gömmek boynumuzun borcudur.”

Daha ben neler olup bittiğini anlamaya çalışırken Mehmed Esad vaziyeti kavramıştı.

“Kimmiş bu herifler?”

Kahverengi deri çantasından bir zarf ile bir kroki çıkardı Basri Bey.

“Yanık Halid ile Kısır İsmail...” Zarfın içinden çıkardığı bir fotoğrafı uzattı. “Adamlar bunlar işte.”

Mülazım çevik bir hareketle kaptı fotoğrafı. Önce ilgiyle baksa da gitgide merakı azaldı, sonra da masanın üzerine bıraktı.

“İkisini de tanımıyorum, herhalde hiç karşılaşmadım bu zibidilerle.”

Bu defa ben uzandım fotoğrafa.

“Sen nereden tanıyacaksın Kâtip Çelebi?” diye sataştı bana. “Boşuna yorma aklını, çıkaramazsın bu herifleri...”

Aldırmadım, anlaşılan bir müddet böyle gidecekti bu za-:rie münasebetimiz. Üç kişi vardı fotoğrafta ama biraz dik-tidi bakınca, ortadaki kişinin üzerindeki giysilerden Bulgar îCûmitacısı olduğunu anladım. Sağ gözünün birkaç santim İzerindeki kanlı, kara delik, öldürülmüş olduğunu gösterici rdu. Namlı bir eşkıya olmalıydı ki, Şemsi Paşa’nın iki silah-s: ru bir gurur vesilesi olarak almışlardı öldürdükleri adamın r'r-sedini aralarına. Ama daha tuhafı bu iki silahşor hiç de yatana görünmedi gözüme. Özellikle kısa boylu olanı, yüzünün yarısı yanık izleriyle dolu olanı...

“Ben bunlarla nerede karşılaştım?” diye mırıldandım. 'E%ret, evet hatırlıyorum gördüm ben bu herifleri...”

Basri Bey merakla gözlerini yüzüme dikmişti ama nobran zabit hiç inanmamıştı sözlerime.

“Rüyanda görmüşsündür evladım, senin mektebin önünden geçmez bu sergerde takımı...”

Gitgide daha çok canımı sıkıyordu bu adam ama kendimi tuttum, tekrar baktım fotoğrafa.

“Manastır’da...” Evet, hatırlamıştım. Basri Bey’e bakarak tekrarladım. “Evet Manastır’da gördüm onları... Şemsi Pa-şa’nın vurulduğu yerde...”

Kumandanımız anlamaya çalışıyordu ama mülazım alaycı bir ifadeyle başını salladı.

“Atıf’ın yanındaydım deme şimdi...”

Söylememem lazımdı ama tecrübesizlik işte, daha fazla çenemi tutamadım.

“Elbette yanındaydım, eğer onun başına bir iş gelseydi, Şemsi Paşa’yı ben vuracaktım...”

Abartılı bir kahkaha koyuverdi.

“Atma be birader, sen kim Atıf’ın yanında olmak kim?” Ciddileşerek Basri Bey’e döndü. “Yapacağımız iş çok mühim, üçüncü kişi olarak böyle hayalci gençleri yanımıza almak doğru mu?”

Buz gibi bir ifade belirdi kumandanımızın yüzünde.

“Belki de seni almamamız lazım.” Oturduğuyerden Mehmed Esad’a eğildi. “Geldiğinden beri takılıp duruyorsun Şeh-suvar’a. Ne biliyorsun onun geçmişi hakkında? Tanıyor musun bu kardeşimizi?”

Şaşırmıştı küstah zabit.

“Ama kumandanım,” diye toparlamaya çalıştı.

“Aması maması yok Mehmed, bizi cemiyet seçti. Bizler belli vasıflara sahip olduğumuz için buradayız. Cemiyet, seni de, beni de, Şehsuvar’ı da çok iyi tanıyor. Bizi buluşturduğuna göre bir sebebi olmalı. Yok, ben cemiyete güvenmiyorum diyorsan o başka. Yaz maruzatını, arz edeyim Merkez-i Umu-miye’ye...”

Suratı düştü bizim cakalı mülazımın.

“Estağfurullah, olur mu öyle şey. Yani ben...”

Basri Bey dinlemiyordu artık.

“Bizim aramızdaki en önemli husus itimattır. İcabında, senin için canımı verebilmeliyim, sen de Şehsuvar için. Şehsuvar da benim için. Şimdi sen, dava arkadaşına itimat etmediğini mi söylüyorsun?”

Pişkinliğe vurdu Mehmed.

“O kadar değil canım, latife ettim biraz.”

“Bu konularda latife olmaz. Hele bizim aramızda hiç olmaz. Bu tür lakırdıları bir daha duymak istemiyorum. Anlaşıldı mı?”

Cüretkâr gülümsemesi yılışmaya dönüşen mülazım.

“Anlaşıldı kumandanım,” diye toparlandı. “Siz nasıl emredersiniz.”

Mesele kapanmış gibi görünüyordu ama şimdi de bende derin bir itimatsızlık uyanmıştı. Biliyordum ki, baş başa kaldığımızda yine maraza çıkaracaktı bu kendini bilmez asker. Nasıl olacaktı bu iş? İtiraz etmedim tabii, oluruna bıraktım. Bazen bizim çabamıza ihtiyaç kalmadan hayat çözerdi meseleleri.

Suikast düzenleyeceğimiz Arnavutların kaldıkları evlerin krokisi üzerinde çalıştık o gün, hangi sokaktan, hangi saatlerde geçiyorlar, hepsini tek tek anlattı Basri Bey. Ama bu kâfi değildi, yann buluşup tatbikat yapacaktık, ertesi gün de vazifeyi tamamlayacaktık... Evet, yakında ikinci kez insan avına çıkacaktım. Öldürmek için silahımı doğrultacak, kurbanımın gözüne bakacak ve tetiğe basacaktım. Katil mi olacaksın demiştin ya, bu defa hakikaten katil olacaktım.

“Sadece sana yazmak ihtiyacı ayakta tutuyor beni.” mm

Merhaba Ester, (6. Gün, Sabah)

Bu sabah erkenden uyandım, güneş doğmamıştı henüz. Başımda bir ağırlık vardı, dün geceki şaraptan mı? Zannetmem, kaliteli bir şaraptı, üstelik fazla da içmemiştim. Belki geç saatlere kadar yazmamın neticesidir. Gözlerimde de hafif bir yanma var zaten. Ama daha mühimi yazarken o günleri yeniden hatırlamam, adeta yeniden yaşamam. Gençken en korkunç olayları kaldırabiliyor insan. Harpler, isyanlar, suikastlar, ölümler. Şimdi düşünmesi bile zor geliyor bana. Galiba yazdıklarımın etkisinde kaldım. Gece boyunca bölük pörçük rüyalar görmemin sebebi de bu olsa gerek. Mazi sadece bir hatıralar toplamı değildir, aksine hep bugünle beslenen ve son nefesimize kadar bizi terk etmeyecek olan hayatımızın ta kendisidir. Biliyorum, geçmişi olmayan insanların, ne bugünleri ne de istikballeri olur ama bazen keşke böyle bir mazim olmasaydı diyorum. Keşke bütün bu acıları çekmemiş, keşke böylesi bir hayatı yaşamamış olsaydım. Dün gece sana yazarken bir kez daha kapıldım bu hisse. Ama vazgeçmek yok, ne kadar üzüntü verse de, ne kadar zor olsa da sana yazmaya devam edeceğim. Beni öldürmedikleri ya da bir zindana tıkmadıkları sürece kalemim susmayacak. Başımdan geçenleri kâğıda dökmeyi sürdüreceğim, üstelik okumayacağını, belki de zarflarını açmadan yırtıp atacağını bile bile.

Zira, sadece sana yazmak ihtiyacı ayakta tutuyor beni. O sebepten, tıpkı zorlu müsabakaya hazırlanan bir sporcu gibi gevşemeye hiç hakkım yok. Ne başımdaki ağırlık, ne midemdeki yanma, ne bedenimi saran halsizlik engel olabilir bana. Bu şuurla kalktım yatağımdan. Serin su canlandırdı bedenimi. Yine de aşağıya inmeyi göze alamadım. Kahvaltıyı odama istedim. Gelenlerin hepsini bitiremedim de, ama kahve iyi geldi. Adeta uyandırdı beni, zihnimi açtı, o anda acayip sigara çekti canım. Hatta isteyeyim getirsinler bir paket diye düşündüm ama sonra vazgeçtim. Hiçbir zaman iradem dışında işler yapmamıştım. Belki de cemiyetin bana kazandırdığı en önemli haslet buydu. Hayır, sigarayı bırakmıştım, asla tekrar başlamayacaktım. Masanın başına oturmadan önce, balkona çıktım yine, şehre değil, gökyüzüne bakmak için, derin bir nefes almak için. Lâkin hevesim kursağımda kaldı.

Gökyüzü bulutlarla kaplanmıştı, sanki yağdı yağacaktı... Kör bir griye bürünmüştü deniz. Daha fazla bakamadım bu iç karartan havaya, odaya döndüm ve güya insanda mutluluk uyandıran bir mevsimi, ilkbaharı yazmaya başladım. Ancak 1909 yılının Dersaadet’inde hiç de hoş hisler uyandırmıyordu bu güzel mevsim.

Evet, inkılap Selanik’i ne kadar güzelleştirdiyse, bu ayaklanma payitahtı o kadar çirkinleştirmişti. Selanik’te herkes sokağa çıkmak, isyana katılmak için can atarken, Dersaa-det’te ahali ortalıkta görünmeyerek, sokaktaki beladan uzak durmaya çalışıyordu. Yok, hiç abartmıyorum, şehir sakinlerinin neredeyse tamamı evlerine kapanmış, dükkânlarının kepenklerini günlerce açmamıştı. İsyancılar amaçlarına ulaşmış olmalarına rağmen sakinleşmek nedir bilmiyorlardı. Sürüler halinde kahvehanelere dalıyor, duvardaki resimleri indiriyor, hürriyet yazan levhaları paramparça ediyor, tesettüre uygun giyinmeyen kadınların saçlarını kesiyor, meyhaneleri talan ediyorlardı. Başta azınlık ahalisi olmaj; üzere kimsenin can ve mal güvenliği kalmamıştı koca şehirde.

Ertesi sabah Tophane’de bir kahvehanede buluşmuştuk üç kafadar. Basri Bey’in yüzünden düşen bin parçaydı. Çok sevdiği sade kahvesini bile içecek keyfi yoktu.

“Alçaklar, harbiyeli subayları öldürüyorlarmış sokakta," diye söylendi öfkeyle. “Onlarca subayı şehit etmiş kansızlar... Bunlara birinin dur demesi lazım.”

Kıvılcımı alır almaz çakan bir barut fıçısı gibi anında patladı Fuad:

“Biz de onları öldürelim. Nasıl olsa elimizden başka bir şey gelmiyor. Nasıl olsa sivil giyimliyiz. Dalalım sokaklara, karşılaştıklarımıza basalım kurşunu... Ya herrü ya merrü...”

Çaresizce baktı Basri Bey.

“Bu Fransız ihtilalini anlatan bir piyes değil Fuad. Biz de o piyesin aktörleri değiliz. Bu hakikat. Öyle aklımıza her eseni yapamayız.”

Tiyatro merakının yüzüne vurulması hoşuna gitmemişti genç zabitin.

“Ama Basri Bey,” diyecek oldu...

Elini kaldırarak susturdu onu kumandanımız.

“Ben istemiyor muyum zannediyorsun Fuad? öldürülen arkadaşlarımızın intikamını almayı, bu alçakları döktükleri kanda boğmayı arzu etmiyor muyum? Ama bize bir vazife verildi. 3. Ordu gelene kadar sıkacağız dişimizi.” Bakışlarını kahvehanenin penceresinden denize çevirdi. Sanki birazdan devasa bir gemi yanaşacak da içinden şehri kurtarmaya gelen askerler çıkacakmış gibi umutla mırıldandı: “Çok sürmez, bugün yann defterini düreriz bu soysuzların...”

Soğumaya yüz tutmuş kahvesine uzandı, bir yudum aldı, beğenmemiş olacak ki suratını buruşturdu. Fincanı bıraktı, işlemeli bardağı alarak içindeki suyu son damlasına kadar içti. Elinin tersiyle ağzını ve bıyıklarını sildikten sonra başıyla yaklaşmamızı işaret etti.

“Cemiyetin önemli adamları sağ salim bir evde emniyet altındalar,” dedi adeta fısıldayarak. Merakla baktığımızı görünce teferruata girdi. “Talat Bey’den bahsediyorum, Ahmed Rıza’dan, Doktor Nazım’dan. Evet, arkadaşlar bu insanların muhafaza vazifesi bize verildi.”

Sesindeki kibir hissedilmeyecek gibi değildi. Hiç ayıplamadım onu, çünkü aynı gurura ben de kapılmıştım. Hayatımda en çok önem verdiğim iki insanın emniyetini sağlayacaktım. Hele Ahmed Rıza’yı Paris’ten bu yana hiç görmemiştim, bakalım beni hatırlayacak mıydı? Birden saçmaladığımı fark ettim, benim şahsi İlişlerimden çok daha mühim bir vaziyet vardı

Drtada. Ölüm kalım meselesi... Fertlerin değil, inkılabın varlığı yokluğu söz konusuydu. Ben de tutmuş Ahmed Rıza’nın benim gibi genç bir adamı hatırlamasını umut ediyordum.

Kahvehaneden kalktığımızda güneş epeyce yükselmiş, deniz ışıl ışıl yanmaya başlamıştı. Rüzgâr barut kokulan getiriyordu bir yerlerden. Zaten sokakta alelade dolaşan kimse yoktu, her yerde başıbozuk askerler, isyancı talebeler... Bu serseri taifesi, küçük gruplar halinde geziniyor, kanun da biziz, nizam da edasıyla ona buna sataşıyor, sanki marifetmiş gibi her akıllarına geldiğinde ellerindeki silahlann tetiklerine asılmaya devam ediyorlardı. Kahvehaneden yeni çıkmıştık ki, hemen önümüzdeki küçük meydanda belki de hayatında eline ilk kez silah alan bir medrese talebesi, gözlerimizin önünde yanlışlıkla kendi arkadaşını vurdu. Gerisini düşün artık, o günlerde kim bilir kaç masum bu serserilerin kurşunlanyla yaralandı, ziyan oldu.

Muhafaza altına alacağımız liderlerin hangi semtte olduğunu söylememişti Basri Bey. Emniyeti ihlal etmek istemediğimizden biz de soramıyorduk. Sokaklarda ne atlı bir tramvay ne de bir araba vardı; mecburen yürümeye başladık. Galata Köprüsü’nden Eminönü’ne geçtik. Ne gişelerdeki memurları takan vardı ne bilet alan. Köprünün ortasına geldiğimizde yirmi kişilik bir talebe grubu belirdi karşımızda. Ellerindeki yeşil bayraklan sallayarak üzerimize yöneldiler. “Şeriat isteriz... Şeriat isteriz... Şeriat isteriz...”

Mülazım Fuad’ın belindeki tabancaya yöneldiğini gördüm, Basri Bey de fark etmişti. Başını sallayarak ikaz etti: “Sakın ha!”

Derhal toparlandı Fuad. Aslında bizden şüphelendikleri filan yoktu talebelerin, kim olduğumuzu, kimden yana olduğumuzu da merak etmiyorlardı, kendi güçlerini göstermek istiyorlardı sadece. Yanımıza yaklaşırken, biz de başladık bağırmaya:

“Şeriat isteriz... Şeriat isteriz... Şeriat isteriz...” Yumruklarını imanla sallayarak geçi]5 gittiler yanımızdan. Eminönü’ne geçinceye kadar başka vukuat olmadı. Yeni Cami önünden sağa saptık, kapılan sıkı sıkıya kapalı Mısır Çarşısı’nı geçip Süleymaniye yönüne vurduk. Ara sokaklara girince o cakalı cakalı dolaşan, gözü dönmüşlerden oluşan kalabalıklar azalmaya, pencerelerinden sarkıp birbirinden malumat almaya çalışan İstanbullular görünmeye başladı. Aralarında daha cesur olanları kapılarının önüne kadar çıkmışlardı. Yanlarından geçerken, büyük bir merakla, şehirde neler olup bittiğini soruyorlardı bize.

“Evlerinizden çıkmayın, çarşı pazar kapalı,” diye ikaz ediyorduk.

Gözlerinde gitgide büyüyen bir endişeyle bakıyorlardı yüzümüze.

“Padişahımız Efendimiz neden bir hal çaresi bulmuyor?” diye soranlar mı ararsın? “Euzübillahimineşşeytanirracim,” diyerek Allah’tan medet umanlar mı? “Ordu gelsin, bu rezilliğe son versin,” diyenler mi? Kendi dinince, kendi meşrebince dua edenler mi?

Süleymaniye Camii’ne kadar yürüdük. Bu görkemli mabedin bahçesi de medrese talebeleriyle doluydu. Durmadan konuşmalar yapılıyor, üzerine ayetler yazılmış yeşil bayrakları sallıyorlardı. Arada bir getirdikleri tekbir, kalabalığı coşturuyor, isyana duydukları inancı kuvvetlendiriyordu. Davaları o kadar kutsiydi ki, cinayet işlemekte, insan dövmekte, yakmakta, yıkmakta, hakaret etmekte hiçbir beis görmüyorlardı. Bu kendinden geçmiş güruha bulaşmamak için caminin, kalın dış duvarları boyunca yürüyerek, Şehzadebaşı’na açılan güdük sokaklardan birine girdik. Sokak bizi genişçe bir caddeye çıkardı. Yağmalanmış üç dükkân gözümüze çarptı; bir terzi, bir sahaf, bir de fırın. Neden yağmalandıkları belli değildi, belki sahipleri mimlenmiş ittihatçılardı, belki azınlıklara mensuptular. Bir süre etrafa saçılmış kumaşların, kitapların, un kümeciklerinin arasından yürüdük, sonra sağa dönerek, uzunca bir sokağa girdik. Yürüdükçe kalabalıklardan da, gürültüden de uzaklaşıyorduk. Sokağın sonunda, kepenkleri indirilmiş bakkal dükkânının yanında, üzerinde Abdülaziz’in tuğrasını taşıyan bir çeşmenin önünde durduk. Basri Bey, içecekmiş gibi suya eğildi ama asıl amacı etrafı gözlemekti. Nitekim ellerini yıkadı, dudaklarını ıslattı, mendilini çıkarıp kurulanırken, bakışlarını geldiğimiz yöne çevirdi. Hayır, kimse tarafından takip edilmemiştik. Bu defa ben eğildim çeşmeye, ellerimi yıkadım serin suyla. Basri Bey, hâlâ sokağı kolaçan ediyordu. Hayır, üçümüzü saymazsak, ortalıkta sarı tüyleri pırıl pırıl, yeşil gözlü bir kediden başka canlı görünmüyordu. Emniyette olduğumuza kanaat getiren tecrübeli komutanımız, sakin ama hızlı adımlarla, çeşmenin ırkasındaki kahverengi boyalı evin kapısını çaldı.

"Kimdir o?” diyen bir kadın sesi geldi içeriden. “Kime baktınız?”

“Ben Dişçi Nusret,” dedi kumandanımız. “Ali Cemal Bey evde mi?”

Elbette sarf edilen sözlerin hepsi parolaydı. Bir kilit sesi duyuldu, ardından kapı aralandı. Acele etmeden ama olabildiğince çabuk, üçümüz birden daldık içeri. Kapıyı açan siyah yaşmaklı teyze, sofadan çekilirken, sağ elindeki Lüger tabancayı gizlemeye lüzum görmeyen iri yarı bir adam çıktı karşımıza.

“Merhaba Basri, hoş geldin...”

Gülümsedi bizim Kumandan.

“Vay Cezmi, vay iki gözüm, demek sen de buradasın!”

Evet, Esterciğim, bu öğleden sonra buluşacağım Binbaşı Cezmi’yi işte ilk o evde görmüş, ilk o evde konuşmuştum onunla. O zamanlar yüzbaşıydı. Bizim gibi o da, İttihat ve Terakki Cemiyeti’nin liderlerinin emniyetini sağlamakla va-zifelendirilmişti.

“Tabii buradayım, başka kime teslim edecekler bu mühim adamları?”

Anında sarmaş dolaş olmuştu Cezmi Bey ile bizim Basri Kumandan. Sonradan öğrenecektik, harbiyeden sınıf arkadaşı olduklarını.

“Nasıl durum?” diye sordu Basri. “Neler olup bitti, anlat-sana biraz.”

Başıyla kapısı kapalı odayı gösterdi.

“Yahu hiç sorma. Güç bela kurtardık Ahmed Rıza Bey’i yobaz güruhundan. Adamda yürek mangal gibi, sanki ortalık güllük gülistanlık, sen kalk arabaya bin Bab-ı Âli’ye gel. İsyancıların arasına düşse paramparça ederler anında... Hükümet binasına girince nazırlar görüşmeye korkmuşlar onunla. Bir süre yanına bile gelememişler. Ne yapsın, o da Hariciye Nezareti’nde saklanmış bütün gün. Hava kararınca, Suudi Bey’le birlikte gittik, toparladık, yüzünü bir mendille saklayarak buraya getirdik işte...”

Sanki görecekmiş gibi evin içine göz gezdirdi Basri Bey...

“Talat Bey’le Doktor Nazım da buradaymış...”

İri başını hafifçe geriye attı Cezmi.

“Buradalardı, gittiler, bu sabah ayrıldılar... Ahmed Rıza Bey biraz bozuldu ama bence doğrusunu yaptılar... Maazallah! Softalar bu eve bir baskın verse, cemiyetin fikir babası da, teşkilat sorumlusu da heba olurdu. Nasıl toparlanırdık ondan sonra bilmem.” Bakışları Fuad’la bana kaydı. “Arkadaşlar da Selanik’ten mi?”

Kolağası Basri’nin cevaplamasına fırsat kalmadan, arkadan bir gıcırtı dyyuldu, az önce Cezmi’nin işaret ettiği kapıdan, ince uzun yüzü, heybetli sakalıyla hepimizin hayranlık duyduğu, “Hürriyet’in Babası” Ahmed Rıza göründü. Şaşkın gözlerle bize baktığını fark eden Cezmi derhal toparlanarak vaziyeti izah etmeye kalkıştı.

“Efendim, arkadaşları cemiyet yollamış. Emniyetiniz için...” Ahmed Rıza’nın yorgun yüzünde minnet dolu bir tebessüm belirdi.

“Hoş geldiniz arkadaşlar, sağ olun var olun...”

O anda bakışları bana takıldı.

“Siz... Yanılıyor muyum? Siz Paris’te görüştüğümüz o delikanlısınız değil mi? Şahsuvar mıydı?”

“Şehsuvar efendim,” diye düzelttim heyecanla. “Şehsuvar Sami... Tanıdınız demek...”

Açık renk gözlerine tatlı bir ışıltı yayılmıştı.

“Evet, Şehsuvar Sami... Paris’teki lokale gelmiştiniz. Bona-parte Sokağı’na... Yanınızda bir de genç hanım vardı. Kızıl saçlı, güzel bir hanım... Stella mıydı?”

Senin adını da yanlış söylemesine rağmen bizi hatırlıyor olması çok memnun etmişti beni.

“Ester, adı Ester’di efendim... Babası Mösyö Naum arkadaşınızda..”

Usulca başını salladı.

“Mösyö Naum, çok değerli bir hocadır. Edebiyat profesörü...” Birden ciddileşti. “Peki ama ne arıyorsunuz burada kuzum? Yanlış hatırlamıyorsam, muharrir olmak istiyordunuz. Bana bıraktığınız hikâyeleri okumuştum. Hiç fena değillerdi. Size de söylemiştim zaten, sakın yazmayı bırakmayın diye. Hatta Mösyö Naum’la da konuşmuştuk bu hususta. O da müspet düşünüyordu yazdıklarınız hakkında. Ne oldu şu sizin yazarlık macerası?”

Yüzüme bir sıcaklık yayılmıştı.

“Şey efendim, siz daha iyi bilirsiniz ama. Memleketin hali madayken... Yani vaziyet bu haldeyken, kitaplarla dolu bir ıdava çekilip kendimi yazıya vermek pek doğru gelmedi.” Ne takdir eden bir bakış, ne saygı duyan bir ifade belirdi gözünde.

"Anlıyorum, muhtemelen doğru bir karar vermişsiniz-ilr. Ama bugün yaşananları kaleme alacak bir muharririmiz bulunsa fena mı olurdu?” Öteki dava arkadaşlarımıza baktı. 'Öyle değil mi, bugünler geçecek. Bakın dünden bile tarih Dİmuş gibi bahsediyoruz, halbuki üzerinden yirmi dört saat geçti. Evet, birilerinin bunları yazması lazım. Hem de en yalansız, en hakiki haliyle.”

“Ama yaşamadan yazamaz ki!” Koca kafalı Cezmi’ydi lafa giren. “Milletin korkusunu hissetmeyen, telaşını görmeyen, şehrin üzerine kara bir bulut gibi çöken o barut kokusunu duymayan biri, bugün yaşananları nasıl aksettirebilir ki?” Gurura benzer bir ifadeyle bana baktı. “Bugün tecrübe biriktiren bu kardeşimiz, eminim ileride bu yaşadıklarından çok güzel romanlar, hikâyeler çıkartabilir...”

Ahmed Rıza ilgiyle dinlemişti sivil zabitin sözlerini ama iğnelemeden edemedi:

“Tabii hevesi kaçmazsa.” Dostça omzuma vurdu. “Günler o kadar zor, siyaset o kadar çirkefleşti ki, bu hayat, her an içimizdeki şairi öldürebilir.” Kalender bir tebessümle süzdü hepimizi. “Hadi, hadi gelin, içeri geçelim...” Cezmi’ye döndü. “Hanımefendiye rica etsek, arkadaşlara içecek bir şeyler getirse...”

Cezmi mutfağa giderken, biz de Ahmed Rıza’nın kaldığı odaya geçtik. Bütün mobilyası, kahverengi kadifeden dört koltuk, bej rengi bir örtüyle kaplı genişçe bir sedir ve tahta bir masa olan mütevazı bir odaydı. Sanki kendi evindeymişiz gibi büyük bir nezaketle hepimize tek tek yer gösterdi. Basri Bey’le, Fuad’ın hatırını sordu, kendisini muhafazaya geldiğimiz için yeniden teşekkür etti. Ev sahibesi hanımın getirdiği kahveler içildikten sonra ciddileşti.

“Ee, anlatın bakalım sokakta vaziyet nedir? Ayaklanma ilerliyor mu hâlâ?”

Söze kimin başlayacağı kısa bir tereddüt konusu olunca, ben cevapladım:

“Dünkü gibi Ahmed Bey. Kargaşa sürüyor... Subayları öl-dürüyorlarmış, kadınları, azınlıkları taciz ediyorlarmış, ittihatçı bildiklerinin dükkânlarını yağmalıyorlarmış.” Dayanamayıp araya girdi Basri Bey:

“Ama eninde sonunda mağlup olacaklar. Evet, belki biraz daha azıtırlar, milletin malına, canına zarar verirler ama neticede hepsi bedbaht olacak...”

Sağ eliyle sakalyu sıvazladı Ahmed Rıza.

“Ben de sizin gibi düşünüyorum. Aynısını dün Talat Bey’e de söyledim. Ne olursa olsun meşrutiyet tehlikeyi atlattı. Eğer dün yobazların eline geçseydik, o zaman çok fenaydı. Ama artık günleri sayılı alçakların...” Derin bir nefes aldı. “Fakat halledilmesi gereken büyük meseleler var...” Çaresizlik içinde başını salladı. “Çok büyük meseleler. Üstelik bizim kadroların tecrübesi yok, bilgisi yok, daha teşkilatlarımızı doğru dürüst kuramadık, bunlar kâfi derecede noksanlık değilmiş gibi bir de zorbalığa meylimiz var... Evet, bu başımıza gelenlerin altında bizim de kabahatimiz var.” Bakışını bana çevirdi. “Zalimin en büyük başarısı, zulüm ettiklerini kendine benzetmesidir. Korkarım Abdülhamit buna muvaffak oldu. Eğer bu şekilde devam edersek, iktidarı kazansak bile istikbali kaybetmiş olacağız. Meşhur deyiştir: Zulüm ile âbâd olunmaz, olsa olsa berbat olunur. Mesela şu zavallı Haşan Fehmi’nin öldürülmesi... Evet, bardağı taşıran şu son damladan bahsediyorum. Bütün muhalifleri bize karşı birleştiren suikasttan. Söyler misiniz ne faydası oldu bu cinayetin bize? Neden öldürdük Haşan Fehmi’yi? Çok değil dokuz ay önce fikirlerin serbestçe söylenmesi lüzumundan bahsediyorduk, şimdi düşünce hürriyetinden korkar olduk. Ne farkımız kaldı Abdülhamit’ten?”

O konuşurken sözlerinden çok, ela gözlerindeki çaresizlik beni etkilemişti. Sadece benim için değil, bütün hürriyet sevdalıları için çok mühim bir insandı Ahmed Rıza. Öyle ki Paris’ten döner dönmez, cemiyet derhal bağrına basmıştı onu; milletvekili yapmış, meclis reisi seçmişti. Ama şu an, bu eski Jön Türk’ün gözlerine çaresizlik olarak akseden bu sıkıntıyı, cemiyet yöneticilerinin yüzünde bir hayal kırıklığı olarak görmüştüm. Her ne kadar Ahmed Rıza yıllarca, Abdülhamit’in baskılarına karşı, en zor şartlar altında dahi Paris’te Osmanlı hürriyetçiliğinin bayrağını neredeyse tek

Daşına dalgalandırdıysa da, şimdi cesur fikirleri, din konurundaki radikal çıkışları ile bizzat cemiyetin içinde bile tepki .ekiyordu. Nasıl ki, Dersaadet’te ve taşrada MakedonyalI ittihatçılara hoş gözle bakılmıyorsa, MakedonyalI ittihatçılar da içinde olmak üzere herkes bu alışılmadık münevverden hiç hazzetmiyorlardı. Ahmed Rıza’nın teorilerini hiçbir derde deva olmayacak cilalı ama boş lakırdılar olarak görenlerin sayısı o kadar fazlaydı ki. 31 Mart Kalkışması’yla başlayıp gitgide sertleşen olaylar, bu büyük münevverin de gitgide yıldızının sönmesine neden olacaktı. Cemiyete gereken kararlı, disiplinli emirleri sorgulamadan yerine getiren inançlı kadrolardı. Ahmed Rıza gibi olan bitene eleştirel bakan, üstelik fikirlerini söylemek konusunda hiç de çekingen davranmayan biri değil. Nitekim kısa bir süre sonra, cemiyetin işlediği cinayetlerin çok büyük hata olduğunu açıkça söyleyecek, ülkede yeni bir istibdat rejimi kurulduğunu iddia edecekti. Böylece İttihat ve Terakki’yle yolları ilelebet ayrılacaktı. Ama o gün, henüz bu ayrılık tümüyle su yüzüne çıkmamıştı. Şu an çok daha vahim bir mesele vardı karşımızda, inkılabı korumak ve meşrutiyeti kalıcı kılmak.

Beş gün boyunca Ahmed Rıza’nın emniyetini sağladık. Bazı günler Şehzadebaşı’nın ağır tütün kokan kahvehanelerine oturup milletten malumat toplayarak, bazı günler dükkânlarını yeni yeni açmaya başlayan esnafın arasına karışarak, bazı geceler sokağın karanlık kuytularında nöbet tutarak, bazı geceler elimizde silah pencerenin ardında bekleyerek... Yorucuydu, gergindi, korkutucuydu ama şikâyet etmeyeceğim. Beş gün boyunca o büyük münevverin beni derinden sarsan fikirlerini dinleme fırsatı buldum. Birçoğunu biliyordum ama bizzat kendinden dinlemek çok daha etkileyiciydi, çok daha öğretici.

Baş başa kaldığımızda Fransızca konuşuyordu benimle. Bazen Fuad da katılıyordu bize. Bir keresinde Shakespeare ile Moliere üzerine sıkı bir tartışmaya tutuşmuşlardı aralarında. Ahmed Rıza, İngiliz yazan savunuyordu,^.Fuad ise Fransızı. Hem insan haletiruhiyesinin karmaşasını, hem de hayatın envaitürlü hallerini büyük bir muvaffakiyetle sergilediği için Shakespeare’i dünyanın gelmiş geçmiş en büyük yazarlardan biri olarak gördüğünü söylüyordu. Zabit arkadaşım ise fanatizme varan bir tutkuyla Moliere’i savunuyordu. Ahmed

Rıza’yla başa çıkamayınca, darıldı, bir gün boyunca ikimizle de konuşmadı. Aslında iyi de oldu, böylece cemiyetimizin fikir babasıyla daha fazla zaman geçirme imkânı yakaladım.

Paris’te yaşadıklarını anlattı Ahmed Rıza, hatta çocukluk hatıralarını paylaştı, Mekteb-i Sultani’deki günlerini... İlk gençliğinde o da şiir yazarmış, on beş yaşındayken yazdığı bir şiir bestelenmiş. Bilim kadar olmasa da sanata, edebiyata çok önem veriyordu. Açıkça söylemedi ama zannederim yazar olma fikrinden caymış olmamı pek doğru bulmamıştı. Onun bu hali kafamı karıştırmadı değil ama olaylar o kadar çabuk gelişiyordu ki, hayat derin bir tefekküre asla izin vermiyordu.

Nitekim beş gün sonra Ahmed Rıza’yı Yeşilköy’de daha güvenli bir eve taşıdık. Ayrıldıktan sonra da pek çok kez haber aldım ondan ama bir daha yüz yüze konuşmak için senelerin geçmesi gerekecekti. Yeri ve zamanı gelince o gerilimli konuşmayı da yazacağım, şimdi akışı bozmayayım. Evet, Ahmed Rıza Şehzadebaşı’ndaki o evden taşındıktan altı gün sonra, Selanik’ten gelen Hüseyin Hüsnü Paşa komutasındaki Hareket Ordusu şehrin surlarına dayanmış, on bir gün boyunca payitahtı ve hürriyeti esir alan isyancılarla hesaplaşma vakti gelmişti.

Ama artık durmam lazım, çünkü başımdaki ağırlık düpedüz ağrıya dönüştü. Yoksa gözlerimde mi bir arıza var? Yazarken nüksettiğine göre bu baş ağrıları... Biraz ara vermeliyim, hatta bir ilaç alsam iyi olacak.

“isyancıların teslim olmak gibi bir niyeti yoktu.”

Merhaba Ester, (6. Gün, Öğle)

Uyumuşum, evet öylece kayıp gitmişim oturduğum berjer koltukta. Aldığım ilacın etkisi olsa gerek. Çalan telefon uyandırdı beni. Yoksa geç mi kalmıştım, üçü bulmuş muydu saat? Telaşla açtım telefonu.

“İyi günler efendim,” dedi resepsiyondaki Ömer. “Reşit Bey hatırlatmamı istedi, saat üçte lobide buluşacakmışsınız...” Telaşla sordum:

“Şimdi saat kaç?”

“Henüz on bir efendim...”

Oh, rahat bir nefes almıştım.

“Tamam, teşekkür ederim,” diyerek kapattım telefonu. Hepi topu yarım saat kapamıştım gözlerimi ama şimdi daha zinde hissediyordum kendimi. Akşam bölük pörçük uyumuştum ya, demek ki o nedenleymiş bu baş ağrıları filan. Banyoya gittim, yüzümü yıkadım. Buluşmaya giderken giyeceğim giysilerimi çıkardım, yatağın üzerine serdim. Canım, fena halde kahve çekiyordu. Aşağıya inmeyi yine gözüm kesmedi. Açtım telefonu, istedim. Kahve gelinceye kadar balkona çıktım yine.

Hayır, yağmur başlamamıştı, kuvvetli bir rüzgâr çıkmış, sürükleyip götürmüştü sabahki kara bulutlan. Geç kalmış bir sabah güneşi tatlı tatlı ışıldıyordu binaların üzerinde. Bu hoş ışığın marifeti mi, Cezmi’yle buluşacak olmanın verdiği heyecan mı, başımdaki ağırlığın geçmiş olması mı, sabahki karamsarlığım yok oluvermişti. Uzaktan uzağa gürültüler geliyordu; aşağıda, hemen ayaklarımın dibindeki Tepebaşı Tiyatrosu’nun girişinde tamirat vardı. Bir hatıra canlandı gözlerimin önünde. 1906 yılı, hani benim Mekteb-i Sultani’den mezun olduğum, hani senin İstanbul’a geldiğin sene... Sirkeci Gaıa’ndan seni alışımın ikinci günü, daha doğrusu akşamı. Tiyatroya gelmiştik, Paris’ten gelen bir Fransız kumpanyası Cyrano de Bergerac’ı sahneliyordu. Vasat bir oyundu aslında ama kimin umurunda, yanımda sen vardın ya. Dünyanın en kabiliyetli aktör ve aktrislerinden, dünyanın en güzel temsilini izlemiş gibiydim. Elbette sen, benim gibi düşünmüyordun.

“Cyrano’yu oynayan aktör berbat,” demiştin her zamanki dobralığınla. “Fakat oyun o kadar güçlü ki, adamın kifayetsizliği bile önemsiz kalıyor. Şairin sözcükleri, aktörü bile kurtarıyor.”

İstanbul’da yaşadığım en güzel dört gündü. Sadece İstanbul’da değil, hayatım boyunca yaşadığım en güzel dört gün. Sanki karı koca gibiydik, ne karışan ne görüşen. Sabah alıyordum seni Lillia Hala’nın evinden, akşama kadar dolaşıyorduk şehirde. Şirket-i Hayriye vapuruyla Boğaz gezisi mi dersin, Kâğıthane’de kayık sefası mı? O günkü mutluluğumu hiçbir zaman anlatmadım sana, anlatamadım... O kadar çok düşünce, o kadar çok his var ki sana söyleyemediğim.

Çalan kapıyla dağıldı düşüncelerim. Odaya döndüm, kahvemi getirmişlerdi, beıjer koltuğuma gömülüp tadını çıkara çıkara içtim. Yine sigara arzusu nüksetti. Aldırmadım, saate baktım, on biri geçiyordu. Yeniden masaya döndüm, kalemi alıp yazmaya başladım.

Dersaadet’te isyan, baharın başlangıç günlerinde patlak vermişti. Her yerde erguvanlar açmıştı. Eski sarayların bahçeleri, Haliç’in sırtları, Boğaz’daki yalıların kapılan, unutulmuş küçük meydanlar, camilerin serin avluları, hazin mezarlıklar, denize inen dik yarlar, surların kuytulukları, velhasıl şehrin her yanı, her tarafı tatlı bir pembelikle kuşatılmıştı.

“İmparatorluk çiçekleri,” diyordun tutkulu bir sesle. “Bu Roma İmparatorluğunun rengidir. Zaferi altın kadehlerde içenlerin, zulmün sağladığı zenginlikte hüküm sürenlerin, ihanetin ve cinayetlerin rengi...”

Evet, bu kadim kent, kim bilir kaçıncı isyanını yaşarken, sokakları saran korkuya, akan kardeş kanma, kirli bir bulut 2ibi üzerine çöken barut kokusuna inat, bir sabah ansızın patlayıvermişti imparatorluk çiçekleri. Sanki çok aceleleri varmış gibi...

“Umuttur,” demişti Madam Melina, bizim bahçedeki erguvana bakarak. “Ne zaman bu ağaç böyle gelin gibi süslense güzel bir haber alırım. Geçecek Şehsuvar Bey evladım, inan bana bu kötü günler geçecek. Hem de pek yakında...”

Onun da kulağına kadar gelmişti Hareket Ordusu’nun şehre yaklaştığı. Kahvelerde, meydanlarda, sokaklarda, hanelerde hep bu yeni havadis konuşuluyordu. Umut kadar umutsuzluk, sevinç kadar endişe de vardı ahalinin yüreğinde. Büyük bir çatışma çıkmasından, evlerinin yağmalanmasından, tecavüze uğramaktan, öldürülmekten korkuyordu herkes. Öte yandan günlerdir süren bu isyanın neticelenecek olması milleti umutlandırıyor, herkes huzurun yeniden tesis edilmesini bekliyordu. Ahalide bu hisler hakimken, Mahmud Şevket Paşa da Yeşilköy’de bir konağa yerleşmiş, ordunun komutasını Hüseyin Hüsnü Paşa’dan alarak harekâtı bizzat kendisi idare etmeye başlamıştı.

Hükümetin de, meclisin de hiçbir kuvveti kalmamıştı artık. Meclis-i Mebusan’da vatanın farklı şehirlerinden gelen telgraflar okunuyordu sadece. Artık hüküm sahibi Mahmud Şevket Paşa’ydı. Bu hakikati fark edenler, Yeşilköy’deki konağın kapısını aşındırmaya başlamıştı. Her gün başka bir heyet ziyaret ediyordu Mahmud Şevket Paşa’yı; saray temsilcileri, Meclis-i Mebusan’dan gelenler, gazeteciler, can ve mal emniyetinden şüphe duyan azınlıklar... Zaten harekâtın başlamasına iki gün kala Meclis-i Mebusan da Yeşilköy’deki yat kulübüne taşındı. On gün önce istifa eden bizim Ahmed Rıza, Said Paşa’yla birlikte tekrar mecli^ başkanı oldu. Ve daha ilk oturumda Abdülhamit’in tahttan indirilmesi görüşülmeye başlandı.

Abdülhamit ise kendi kaderini merak ediyor, kötü bir akıbete uğramamak için, “Zinhar bu kıyamla benim hiçbir ilişiğim yok. Meşrutiyetle ilgili verdiğim bütün sözlere bağlıyım,” diye haber yolluyordu ardı ardına. Meclis-i Mebu-san’dan gelen teklif Hareket Ordusu’nun şehre girmemesi, kurulacak bir heyetin başkaldıranlan ikna etmesiydi. Mahmud Şevket Paşa bu teklife hiç yanaşmadı; şehri ateşe ve kana boyayanlar yaptıklarının bedelini ödemeliydi. Ama padişaha, “Bu olaylarla bir alakanız olmadığı için size hiçbir zarar gelmeyecek,” manasında bir haber uçurdu. Çünkü sultanın emrinde hâlâ önemli bir askerî kuvvet bulunduğunu aklından hiç çıkarmıyordu.

Hareket Ordusu, evet bütün dengeleri altüst eden kuvvet işte buydu. Bugünün Reisicumhur’u, o zamanın kolağası Mustafa Kemal’in de teşkilinde mühim bir rol oynadığı Hareket Ordusu’nun yolda olduğu haberleri derhal tesirini göstermiş, artık isyancılar için rüzgâr tersten esmeye başlamıştı. Bu manasız kalkışmanın son bulması an meselesiydi. “İsyan anları turnusol kâğıdı gibidir, bir toplumun hakiki karakterini gösterir,” derdi Leon Dayın. Söylediği gibi oluyordu, riyakâr toplumun, riyakâr insanları güç karşısında, adeta birbirle-riyle yarışırcasına fikirlerini değiştirmeye başlamışlardı. İlk olarak gazeteler ağız değiştirmişti. On gün evvel isyancıları yere göğe sığdıramayanlar, şimdi Derviş Vahdetî ve gazetesi Volkan'ı topa tutuyorlar, yaklaşmakta olan ordudan bir kurtarıcı olarak bahsediyorlardı. Muhalif mebuslar birer ikişer kapağı yurt dışına atma telaşındaydılar. Şehir ahalisi de birden cesurlaşmış, softalara karşı sesini yükseltmeye başlamıştı.

Ve elbette bizim küçük fedai grubumuz da kendince hazırlık yapıyordu, Hareket Ordusu’nun payitahta girmesi ve isyancıları hezimete uğratması için. Ahmed Rıza’nın Şeh-zadebaşı’ndaki evden taşınmasından sonra Cezmi Kenan da katılmıştı küçük grubumuza. Deli doluydu, aklına geleni pat diye söylüyordu, önce yadırgadım bu kaba saba adamı. Tanıyıp da, içinde bir kötülük olmadığını anlayınca sevmeye başladım. Fakat Basri Bey, beni bir köşeye çekip, “Aman Şehsuvar, bu Cezmi’ye mukayyet ol. İyidir hoştur ama biraz kalın kafalıdır. Ne eğilir ne bükülür. Vazife sırasında bir halt yemesin,” diye tembihleyince dikkat etmek lazım geldiğini anladım. Çünkü yeni vazifemiz, kışlaların durumu hakkında malumat toplamaktı.

İlk gün Davutpaşa Kışlası’m tetkik etmeye, askerin hale-tiruhiyesini öğrenmeye gittik. Kendi can emniyetimiz için kıyafetlerimizi de değiştirmiştik. Dördümüz de feslerimizi, redingotlarımızı çıkarmış, softalar gibi başımıza sarıklar bağlamıştık. Aynada kendime bakarken, şimdi Ester beni görse, *Bu ne hal Şehsuvar, bir hafiyeliğin eksikti, o da ta,mam olmuş,” diyerek kahkahalarla güler diye düşünmüştüm. Ama eminim bundan çok daha sert olurdu tepkin, çok daha acımasız... Neyse...

O sabah Davutpaşa Kışlası’nın kapısına kadar yaklaşmıştık, kimse bizden şüphelenmemişti. Nöbetçi askerlerle sohbet etmiştik; Hareket Ordusu’nun gelmekte olduğunu duymuşlardı ama moralleri pek bozuk değildi. Ya durumun vahametini anlamamışlardı ya da alaylı kumandanların sözleri etkili oluyordu hâlâ. Kışlalarını müdafaada kararlı görünüyorlardı. Sonra Taksim’e çıkmış, Topçu Kışlası’nın karşısındaki parka oturmuş havadis toplamaya çalışmıştık. Konyalı bir çavuş vardı,

“Eğer Rumeli’den gelecek kâfirleri de yenersek, o zaman hakiki zafere ulaşacağız,” diyordu inançla “Mağlup olursak da elimizde Sancak-ı Şerif’i dalgalandırarak cennete gireceğiz. Orada efendimiz Hazreti Muhammed sallallâhu aleyhi ve sellem bizi karşılayacak... ”

Hiç korku yoktu gözlerinde. Gelen Harekât Ordusu’nu kâfir, kendilerini peygamber askeri sayıyordu. Kutsal bir harpti bu, bir din harbi...

Öğleden sonra da Taşkışla’ya geçmiştik, oradaki askerlerde de bir bozgun havası görülmüyordu. Kışlanın önündeki erata söylev veren onbaşı da bugün konuştuğumuz bütün askerler gibi umutluydu:

“Hareket Ordusu, korkaklardan teşekkül etmiş düzensiz, disiplinsiz bir güruhtur,” diye bağırıyordu. “Müslümanların katılmadığı, Hıristiyan Bulgarlardan, Rumlardan, Ermeni-lerden müteşekkil bir kuvvettir. Nasıl ki ecdadımız, Haçlıları bozguna uğrattıysa, biz de Allah’ın izniyle bu kâfirlerin hepsini yerle yeksan edeceğiz inşallah,” diyordu. Kimse mağlubiyetten ya da teslim olmaktan bahsetmiyordu.

Bir sonraki gün Beyazıt’a inmiştik, Harbiye Nezareti’ne kadar gittik, en sıkı disiplin oradaydı. Kapıya yaklaştığımızı gören nöbetçi tüfeğini doğrultmuştu.

“Yasak kardeşim, gelmeyin.”

“Bizim amcaoğlu Seyfullah’ı soracaktım,” diyecek olmuştu Cezmi Bey. “Meraklandık da...”

Askerin kaşları iyice çatılmıştı.

“Niye laf anlamıyorsun kardeşim, yasak diyorum yasak.” Onun bağırtısına başka askerler de yetişmişlerdi, şüpheyi üzerimize çekmenin manası yoktu ama Cezmi,

“Amcaoğlunu merak ediyorum yahu, ne olur sanki biraz tafsilat verseniz,” diyecek olmuş, Basri Bey, kolundan çekip sürüklemişti inatçı zabiti.

“Yürü Cezmi, yürü, başımıza iş açmadan gidelim buradan." Sonra Divan Yolu’ndan yürüyerek Bab-ı Âli’ye inmiştik. Hem hükümet binasında, hem de Ayasofya civarında sıkı tertibat almışlardı. Ayasofya’nın bahçesinde konuştuğumuz, daha bıyıkları yeni terlemiş bir medrese talebesi şöyle demişti: “Ölürsem şehit olacağım, galip gelirsek şu güzelim vatanda şeriatı dünya gözüyle göreceğim. Allah’tan daha başka ne ister insan?” Karşılaştığımız herkes benzer hisler içindeydi. “Kazanırsak o Yahudi masonların, kâfir Hıristiyanların uşağı olan bu soysuzlardan kurtulacağız, kaybedersek mekânımız cennet olacak.”

Ayasofya’dan sonra denize doğru vurmuş, Ordu Dikime-vi’nin oradan Ahır Kapı Istasyonu’na ulaşmıştık. Yolda pek asker görmemiştik, isyancıların zayıf kamı burasıydı işte. Ama bunun ötesinde tespitimiz şuydu; askerler de, medrese talebeleri de yani isyana kalkan herkes ölmeye ve öldürmeye hazırdı. Evet, endişeliydiler, kaygılıydılar ama padişah onları affetmişti bir kez, hatta belki Hassa Ordusu’nu da yardıma gönderirdi. O zaman vaziyet tümüyle değişir, Hareket Ordusu katiyetle bozguna uğrardı. Ama bu dilekleri hiçbir zaman gerçekleşmeyecekti. Daha fazla kardeş kanı dökülmesini istemediğinden mi, yoksa Mahmud Şevket Paşa’nın sözlerine kanıp başına bir iş gelmeyeceğine inandığından mı bilinmez, tecrübeli sultan, Yıldız’daki orduyu harbe sürmedi.

Ertesi gün trenle Halkalı’ya gittik. Ordunun karargâhı, Baytar Mektebi Binası’ndaydı. Binbaşı Muhtar Bey karşıladı bizi. Edindiğimiz bütün malumatı, bir İstanbul haritasının üzerinde sözlü olarak Muhtar Bey’e aktardık. Büyük bir alakayla, önündeki san sayfalı büyükçe deftere, muntazam notlar alarak dinledi. Basri Bey, ordunun şehre hangi noktalardan girebileceğini, hangi kışlalarda vaziyetin ne olduğunu gösteren bir de kroki çizdi ona.

“Aynı anda bütün kışlalara birden hücum edilmelidir,” diye ikaz etti. “Rami Kışlası, Davutpaşa Kışlası, Harbiye Nezareti, Ayasofya Civarı, Topçu Kışlası, Taşkışla ve Selimiye. Bunların hepsini aynı saatlerde ele geçirmek mecburiyeti vardır, aksi takdirde birbirlerine yardıma gelirler.”

“Evet,” diye tasdik etti koca kafasıyla Cezmi. “Saldın ani, kuvvetli ve kahredici olmalı. Nefes almalarına dahi fırsat vermemeliyiz. Neye uğradıklarını anlamadan söküp almalıyız kışlaları ellerinden.”

Yerden göğe kadar haklıydılar. Zannedildiği kadar kolay bir zafer olmayacaktı bu. Evet, Hareket Ordusu’nun gelmesi isyancıları biraz şaşırtmıştı ama çabuk atlatmışlardı ilk korkuyu. İsyanın lider takımı da boş durmuyor, hocaları, vaizleri Hareket Ordusu’nun içine salarak, bizim taraftaki eratın aklını çelmeye çalışıyordu.

“Sizi kandırıyorlar, bu gelen Müslüman değil, gavur ordusudur. Dinimizi elimizden alacaklar. Ne şeriat kalacak ne halife. Abdülhamit Han’ı öldürecekler,” diye askerin maneviyatını bozuyorlardı. Henüz silahlar patlamadan manevi harp başlamıştı.

Hareket Ordusu şehre girinceye kadar tam üç kez ziyaret ettik Halkalı’daki ordu karargâhını. Tam üç kez aktardık topladığımız malumatı Muhtar Bey’e. Her defasında teşekkür etti bize ama oraya her gidişimizde sanki morali biraz daha bozuluyor gibiydi. Harekâtın başından beri en ön saflarda yer alan bu cefakâr zabit durumun ciddiyetini öğrendikçe isyanın hiç de öyle kolayca bastırılamayacağını anlıyordu. Ne yazık ki çatışma çıkması, kardeş kanının akması kaçınılmazdı. Ama zafer istiyorsak bunu göze almak mecburiyetindeydik.

Ve nihayet o an geldi. İsyanın patlak vermesinin on birinci gününde, cumartesi gecesinin ilk saatlerinde başladı ordunun harekâtı. Ve sabah ezanından önce silah sesleriyle uyandı şehir. Bakırköy’ün alınması kolay olmuştu, Barutha-ne’de nöbetçilerle girilen küçük bir çatışmanın ardından, bizimkiler duruma hakim olmuştu. Buna ftıukabil, Davutpaşa Kışlası’ndaki çatışmalar daha uzun sürmüştü. O gün kışladaki süvari alayı selamlığa gitmişti, dönerken Hareket Ordusu kuvvetleriyle karşılaşmışlar ve derhal saldırıya kalkmışlardı, ama bizimkiler top ateşiyle cevap verince, fazla tutunamamış, surların arkasına çekilmişlerdi. Böylece Davutpaşa Kışlası elimize geçmişti.

Fakat isyancıların teslim olmak gibi bir niyetleri yoktu, nitekim Edimekapı’dan giren müfrezeye Fatih Zaptiye Da> resi’nin önünde ateş açılmıştı, anında karşılık verilince, ça-tışmaya caminin pencerelerine yerleşen medrese talebeler, ve askerler de müdahil olmuştu. Ağır çatışma bir süre devam ettikten sonra dayanamayacaklarını anlayan gafiller, geride ölülerini bırakarak kaçmak mecburiyetinde kalmışlardı.

Bizi en çok şaşirtan Harbiye Nezareti’ndeki durumdu. Oraya ulaşan kuvvetlerimizin başında Erkanı Harp Binbaşısı Fethi Bey’le, Hürriyet Kahramanı Resneli Niyazi Bey vardı. Bilhassa Fethi Bey’in, asi askerlere,

“Sizin bu işte hiçbir suçunuz yok, sizi cezalandırmayacağız, hem bu askerler sizin kardeşleriniz, öz kardeşlerinize silah mı sıkacaksınız?” diye seslenmesiyle, tek kurşun atılmadan nezareti ele geçirmişlerdi. Ancak Resneli gönüllülerden bazıları, olayları kışkırtan bir zabiti yakalayıp herkesin gözü önünde kurşuna dizince, teslim olan askerler tedirgin olmuştu. Allahtan vaziyeti fark eden Resneli Niyazi vaktinde müdahale etmiş, askerlerin silaha sarılmasına fırsat vermemişti. Kendi adamlarını da ikaz ederek, bu tür infazları gözden uzak yerlerde yapmaları konusunda kati emir vermişti. Böylece sükûnet bozulmamış, büyük bir çatışma çıkmasına mani olunmuştu.

Ayasofya bölgesine giren kuvvetlerimiz, verdiğimiz istihbarat neticesinde, o sabah ışıklan söndürülmüş bir trenle Ahır Kapı istasyonuna gelmiş, çoğunluğu gönüllülerden oluşan kuvvetler, hiçbir güçlükle karşılaşmadan kolayca meydana ulaşmışlardı. Asiler adliye binasının üzerinden ateş açmışsa da bizimkilerin karşılık vermesi üzerine daha fazla dayanamayıp teslim olma yolunu seçmişlerdi. Ancak daha sonra Bab-ı Âli’nin önünde sert çatışmalar çıkacak, hem bizim askerlerden hem de asilerden epeyce insan hayatını kaybedecekti.

Basri Bey, Yüzbaşı Cezmi, Mülazım Fuad ve ben, yani bizim istihbaratçı küçük grubumuz ise Binbaşı Muhtar Bey’in koluyla birlikte hareket edecekti. Daha gün ışımadan Şişli’de bir konağın bahçesine saklanıp beklemeye başlamıştık. Ortalık ağanrken, köpek havlamalan eşliğinde duyduk seslerini; önce bir uğultu geldi, ardından at kişnemeleri, komutlar, konuşmalar, nihayet toz dumanın ardından çıktı günlerdir teklediğimiz o efsanevi Hareket Ordusu. Bu gelenler Enver Bey’in askerleriydi, çok geçmeden, Muhtar Bey’in at üzerin-ieki heybetli bedeni de göründü. Enver Bey’in komuta ettiği kuvvetlerin vazifesi Taşkışla’yı ele geçirmekti, biz ise Taksim Topçu Kışlası’nı işgal edecektik. Herkes neşeliydi, herkes imanlıydı, kendilerine ve arkadaşlarına büyük bir itimat besliyorlardı. Kimsenin zaferden şüphesi yoktu. İlk gelen haberler askerin maneviyatını yükseltmişti, hatta Muhtar Bey şaka yollu takılmıştı:

“Sizin istihbarat doğru çıkmadı Basri Bey, ne diyorsunuz bu işe? İki tüfek, bir top atınca teslim oluyor bu baldırı çıplak sürüsü.”

Erken konuşuyordu. Nitekim Mekteb-i Harbiye’nin önünden geçerken koptu patırtı. Mektebin pencerelerinden üzerimize kurşun yağmaya başlamıştı. Askerlerimizin arasında şehit düşenler, yaralananlar oldu ama kimse paniğe kapılmadı. Bizden önce Enver Bey’in kuvvetleri karşılık verdi, şiddetli bir çatışma başladı, dakikalarca süren kanlı bir çatışma... Pabucun pahalı olduğunu anlayan alaylı askerler daha fazla tutunamayıp Ermeni Mezarlığı yönünde kaçtılar. Kaçanların bir kısmı esas çatışmaların yaşanacağı Taşkışla’ya sığınacaklardı.

Bu saldırının da kuvvetlerimizi engelleyememesi iyice artırmıştı kendimize duyduğumuz güveni; silahlarımızdan, askerlerimizden ve kendimizden emin olarak, Taksim’e yürüdük. Şehir ahalisi çoktan uyanmış, herkes yürekleri ağzında bu iç harbin, bu kardeş muharebesinin nasıl neticeleneceğini merak ediyordu. Silah sesleri kesilir kesilmez, ellerinde bayraklarla bizi selamlamak için sokağa indiler. Alkışlar, “Yaşayın, var olun!” sesleri arasında ilerledik. Herkes zafer sarhoşluğu içindeydi, sanki bütün kışlalar düşmüş, son asi de teslim olmuş gibi bir rahatlık yayılmıştı ordunun arasına. İyi değildi, hiç iyi değildi bu durum ama askerin moralini bozmak da istemiyorduk. Fakat bu rahatlığın, bu kendine güvenin bedelini Taksim Bahçesi’nden üzerimize açılan ateş sonucu vereceğimiz şehitlerle ödeyecektik.

Evet, yürüyüş kolu, Topçu Kışlası’na yaklaşırken koptu cayırtı. Biz kışlanın etrafını sarmaya hazırlanırken, Taksim Bahçesi’nin tarhları arasına yerleştirilmiş mitralyözler ateş kusmaya başladı. Boynu bükük ekinler gibi sapır sapır düştü ön sıradaki iki zabit ve yirmiye yakın asker. Muhtar Bey’in emirleri yankılandı alanda.

“Tertibat alın. Duvarların dibine, tümseklerin içine, kapıların arkasına... Kimse açıkta kalmasın. Herkes kendine bir siper bulsun...”

Sadece Muhtar Bey değil, Kolağası Servet ile öteki zabitler askeri toparlıyor, yeni bir hücum için canla başla çalışıyorlardı. Bu tatbikat değil, gerçek bir harpti. Zabit de, asker de şimdi daha iyi anlıyordu bunu. Talimhane yöresi hızla ele geçirilerek, Topçu Kışlası’nın etrafı sarılmıştı. Biz de yerimizde duramıyorduk, bilhassa Cezmi Bey, tabancası elinde askerin önüne fırlamak için hazır bekliyordu ama Muhtar Bey, kati bir şekilde ikaz etti:

“Herkesin vazifesi farklı, rica ediyorum, lüzum olmadıkça kendinizi tehlikeye atmayın.”

Söylemesi kolay, mitralyöz ateşi askerlerimizi biçerken nasıl duracaktık? Dördümüz de silahlarımız elimizde, atları vurulmuş bir arabanın arkasında yatıyorduk. Güya Taksim Bahçesi’nden açılan ateşe karşılık vermeye çalışıyorduk ama tabancalarımız yetersizdi. Bir ara Yüzbaşı Cezmi kayboldu, çok sürmedi dört tüfek ve epeyce mühimmatla döndü.

“Bu mesafeden atılan tabanca kurşunu, gıdıklamaktan başka işe yaramaz,” diyerek silahları uzattı. “Ama bunlar öyle mi ya, alimallah dünyasını değiştirir adamın...”

Eminim öyleydi fakat benim açımdan bir mesele vardı; hayatımda elime tüfek almış değildim. Neyse ki yardımıma Mülazım Fuad yetişti. Fişeği nereye koyacağımı, gezi, gözü, arpacığı, tetiği aceleyle tarif etti. Çaresizce baktığımı görünce de,

“Bas tetiğe gitsin,” dedi gülerek. “Kimseyi vuramasan da gürültü yapmış olursun. Hiç yoktan iyidir.”

Ben de öyle yaptım, nereye gittiğini çok da dert etmeden bastım tetiğe. Ama hem Basri Bey hem Mülazım Fuad, bilhassa da Yüzbaşı Cezmi, attıkları yerden ses getiriyorlardı. Gözlerimin önünde üç sarıklıyı yere serdiler. Öteki askerler de toparlanmış, kuvvetli ateş, ayaklananları zora düşürmüştü. Vaziyet lehimize dönmüş gibiydi. Düzenli, disiplinli, harp etmeyi bilen kuvvetlerimizin baskısı neticesinde karşımızdakiler perişan oluyor, Taksim Bahçesi’nin parmaklıkları arasında hareketsiz kalan ölü isyancıların sayısı giderek artıyordu. Öyle ki telef olup gideceklerini anlayan asiler, nereden buldularsa beyaz bir bezi havada sallamaya başladılar.

“Ateşi kesin... Ateşi kesin... Teslim oluyoruz...”

Yine bir hata yapıldı, hiçbir tertibat alınmadan bizimkiler ayağa kalkarak isyancıları teslim almaya yöneldi. İşte tam o anda, bu defa kışlanın içinden bir yaylım ateşi başladı. Ayağa kalkan eratın çoğunluğu, bu nazlı bahar sabahını kızıla boyayarak, yan yana üst üste düştüler. Biz de tekrar asıldık tetiklere. O kargaşadan faydalanan gericilerin bir kısmı kapağı kışlaya atmıştı ama önemli bir kısmının cansız bedenleri içeri giremeden, kapının önüne yığılıp kalmıştı. Akan kan, kaybedilen hayatlar sinirleri geriyor, her iki tarafta da öfke, nefrete dönüşüyordu. Muhtar Bey atış serbest komutunu vermiş, tüfekler, mitralyözler acımasızca konuşmaya başlamıştı. Ama Topçu Kışlası o kadar sağlamdı, içeridekiler o kadar iyi mevzilenmişlerdi ki, hedefleri imha etmek ciddi bir meseleydi. Daha tesirli kuvvetlere ihtiyaç vardı.

“Top, top ateşi,” diye bağırdı Cezmi uzandığı yerden. “Neden top ateşi başlamıyor?”

Sanki onun bağırmasını bekliyormuş gibi birden ortalık büyük bir gümbürtüyle sarsılmaya başladı. Ses dayanılacak gibi değildi, yer gök zangır zangır titriyordu. Top mermilerinin bizi hedef almadığını bile bile, sığındığımız çukurlarda, dizlerimizi karınlarımıza çekip, parmaklarımızla kulaklarımızı tıkamıştık. Hayatımda ilk kez bu kadar tedirgin oluyordum. Hakiki harp buydu demek. Ardı ardına Topçu Kışlası’nın duvarlarına çarpan gülleler, binada delikler açıyor, içeride ağır can zayiatına sebep oluyordu. Bir ara ateş kesildi, derin bir sessizlik çöktü meydana, Basri Bey’le göz göze geldik.

“Ya onlar da top ateşine başlarsa?” diye sordum endişeyle. “Topçu Kışlası değil mi? Epeyce top vardır herhalde içeride.” Kurnazca gülümsedi tecrübeli kumandan.

“Onları çoktan halletti bizimkiler...”

Sahiden de kışladaki toplardan hiçbiri kullanılmadı çatışma boyunca, içlerindeki ittihatçı subaylar bütün topların mekanizmalarını bozmuşlardı.

Meydandaki sessizlik de fazla sürmedi zaten, yeniden başladı bizim topçuların dehşet korosu. Aman vermeden, durup dinlenmeden ateş yağdırdılar kışlaya. Dakikalarca sürdü bu, sonra yine Muhtar Bey’in sesi duyuldu.

“Ateş kes, ateş kes, tamam, tamam...”

Yine sessizlik çökmüştü meydana. Kışlanın duvarlarından yükselen toz, duman ve bahar rüzgârında kesif barut kokusu... Yerlerde parçalanmış asker cesetleri, kardeşlerinin kurşunlarıyla can vermiş gencecik ölüler. Belki de bu manzaradan etkilenen Muhtar Bey, daha fazla kan akmasın, daha fazla insan telef olmasın diye acele etti. Yapmaması lazımdı, bir çatışmaya girdiğinde aslolan kazanmaktır. Eğer daha fazla kayıp vermek istemiyorsan, bunun tek yolu düşmanı ağır bir mağlubiyete uğratmaktır. Ama hepimiz gibi Muhtar Bey’in de kafası karışıktı. Bize kurşun sıksalar da kışladaki eratın ordumuzun bir parçası olduğunu düşünüyordu. Bu düşünce onu hataya sürükledi. Hiç kimseyle konuşmadan, kimseye danışmadan, ani bir kararla ayağa kalktı. Belki de Harbiye Nezareti’nde eratı etkileyerek çatışmaya son veren Fethi Bey gibi kışladakileri ikna edebileceğini zannediyordu. Daha fazla asker ölmesin, daha fazla vatan evladının kanı akmasın diye...

“Ne yapıyor bu?” diye söylendi Cezmi. “Vuracaklar! Saklan be adam, saklan, vuracaklar!”

Muhtar Bey duymadı bile bu sözleri, kışlaya yürüdü. Dördümüzün de bakışları onun üzerindeydi; nefesimizi tutmuş, bu cesur zabiti izliyorduk. Önceleri adımları tereddütlüydü fakat birkaç metre ilerledikten sonra güveni arttı daha emin basar oldu yere. İşin enteresanı kışladakileri de bir şaşkınlık bürümüştü, ne bir ses ne bir ateş, çıt çıkmıyordu içeriden. Muhtar Bey kapıya yaklaştıkça, bizdeki inanç da artmaya başlamıştı.

“Valla muvaffak olacak galiba bizim Binbaşı,” diye mırıldandı Basri Bey. O kadar gerilmiştik ki ne ben ne de Fuad cevap verebiliyorduk. Cezmi ise tüfeğinin dipçiğini çenesine dayamış, sinirden alt dudağını çiğneyip duruyordu. Doğrusunu söylemek gerekirse hepimizin umudu gitgide artıyordu. Neredeyse Cezmi de fikrini değiştirecekti ki, o anda duyuldu patlama. Bir tüfek sesi... Bir el, bir el daha, ardından yaylım ateş. Önce sarsıldı Muhtar Bey, sonra sağ yanına yıkıldı. Yine sessizlik oldu, öncekilerden çok daha derin, çok daha ağır bir sessizlik. Ardından Basri Bey’in haykırışı duyuldu:

“Alçaklar, alçaklar, hücum, hücum, alçaklara acımak yok.” Sığındığımız at arabasının ardından çıkmış, kışlaya koşuyorduk. Artık ne ölüm vardı gözümüzde, ne vurulmak. Sadece hedefe ulaşmaya çalışan askerlerdik. Basri Bey’in haykırışı mı, öteki zabitlerin emirleri mi, ateş yeniden başladı. Sadece top değil, tüfek, tabanca, yani silah adına ne varsa, sanki hepsi kışlaya doğrultulmuş, sanki hepsinin tetiğine aynı anda basılmıştı. O kadar yoğun, o kadar hızlı, o kadar kahrediciydi ki ateş, içeridekiler teslim olacak zamanı bulamadılar. Biz kapıdan girerken, aceleyle beyaz bayraklar çekmeye çalıştılar kışlanın paramparça olmuş direklerine ama artık çok geçti. Ölümün kışkırttığı askerleri ancak daha fazla ölüm yatıştıra-bilirdi, daha fazla kan...

İnsanoğlunun ne kadar vahşi, ne kadar acımasız, ne kadar öfke dolu bir mahluk olduğunu ilk kez o gün öğrendim. Hayır, olanların teferruatına girmeyeceğim. Hayır, saklayacak bir şeyim olduğu için değil, ki saklayacak çok şeyim var. Kendimi o günahkârlardan ayırmıyorum, ben de oradaydım. Sana yalan söylemeyeceğim, ben de intikam için tabancasına, süngüsüne, tüfeğine sarılan o aklını kaybetmiş güruhun içindeydim... Ben de onlarla birlikte saldırdım, öldürdüm, yaraladım.... Onlar ne yaptıysa, aynısını ben de yaptım...

Sadece şu kadarını söyleyeyim; bir ara yorgunluktan mı, birinin itmesiyle mi, yere düştüm. Sırtüstü yıkıldım toprağa, öylece kaldım düştüğüm yerde... Üzerimden postallar geçiyordu, asker üniformaları, kanlı insan bedenleri, sonra sadece gökyüzü kaldı, pürüzsüz, bulutsuz masmavi bir gökyüzü. Gökyüzü değil de sanki bir ayna, bana yüzümü değil, ruhumu gösteren bir ayna. İlk kez o zaman pişman oldum, ilk kez o zaman derin bir utanç duydum, ilk kez o zaman ellerime bulanmış kandan daha çok kızardı yüzüm. İlk kez o zaman utandım kendi varlığımdan, insan olduğumdan. Ama çok sürmedi, gökyüzüyle arama Yüzbaşı Cezmi’nin yüzü girdi.

“Hayrola Şehsuvar,” diye sordu endişeyle. “Vuruldun mu yoksa?”

O anda silindi zihnimden geçenler. Vicdanımı titreten sesler, renkler, kokular silindi. Kanları elime bulaşan genç ölülerin yüzleri silindi... İçimde büyüyen pişmanlığı, ruhumu saran utancı, uyanmaya başlayan merhamet hissini görünmeyen ellerimle boğarak derhal fırladım ayağa.

“Yok Cezmi Yüzbaşım, yok, düştüm, sadece düştüm.”

“Dövüşmekten başka çare yok...” mm

Merhaba Ester, (8. Gün, Akşam)

Aklıma gelenler bir bir başıma geliyordu. Yanılmamıştım, birileri beni kanlı bir tezgâhın içine çekmeye çalışıyordu. Hem de yakından birileri. Bana gülümseyen, dostça elimi sıkan, belki yardım eder gibi görünen ama kuyumu kazmaya çalışan birileri. Evet, bu ikindi vakti daha iyi anladım bu hakikati. Cezmi’nin evine girince... O cesur askerin kanlar içindeki bedenini görünce. Evet, bu ikindi vakti...

Evet, ikindi üzeri çıkmıştım otelden. Yola koyulmadan önce etrafı kolaçan ettim, arabaya bindikten sonra da defalarca yokladım arkamı. Yok, kimse yoktu peşimde. Yine de tedbiri elden bırakmadım; Langa Bostanları’na varınca Cezmi’nin evinin önünde inmedim. Evet, beş yüz metre kadar gittikten sonra durdurdum arabayı. Parasını ödeyip, arabacıyı yollayarak gerisin geri yürümeye başladım. Takip eden birileri varsa, bu tek yönlü yolda artık gözümden kaçması mümkün değildi. Hayır, güneşsiz sokakta benden başka kimse yoktu.

Bahçe kapısı kapalı değildi ama çok önemsemedim. Belki de Cezmi Bey açık bırakmıştı. Meyve ağaçlarının altından evin önüne kadar yürüdüm. Bahçe sükût içindeydi, sadece birkaç serçenin sönük cıvıltıları. Eve yaklaşınca, iki gün önce oturduğumuz divanın boş olduğunu gördüm. Bu bunaltıcı havada içeride oturmaz diye düşünerek sağa sol bakındım, bizim kadim ittihatçı ortalıkta görünmüyordu.

“Cezmi Binbaşım... Cezmi Bey...” diye seslendim. Kimse cevap vermedi. Verandaya yürüdüm. Bir kez daha seslendim. “Cezmi Binbaşım... Cezmi Bey... içeride misiniz?” Hayır, çıt çıkmıyordu. Bahçe kapısını açık bıraktığına göre yakınlarda bir yere mi gitmişti acaba? Hemen döneceğim mi demek istiyordu? En iyis^biraz beklemekti. Divana yönelirken, bakışlarım evin kapısına takıldı, yoksa aralık mıydı? Emin olamadım, yaklaşıp kapıyı ittim. Sessizce açıldı.

“Cezmi Binbaşım... Cezmi Bey... içeride misiniz?”

Yine o ağır sessizlik, yine o ketum sükûnet. Ne yapacağımı bilemeden kapının önünde durdum. Bir terslik vardı. Cezmi gibi eski bir ittihatçı, üstelik de hükümetle kavgaya hazırlandığı bir sırada böyle rehavet içinde olmazdı.

“Çek git,” dedi içimden bir ses. “Çek git Şehsuvar, derhal uzaklaş bu evden.”

Gitmedim, gidemedim. Başımı uzatıp içeri baktım ama nafile, o alacakaranlıkta eşyaları bile seçemiyordum. Yapmamam gerektiğini bile bile girdim içeri. Gözlerimin karanlığa alışmasını beklemeden kapının sol tarafındaki pencereye yaklaştım, sımsıkı örtülmüş kalın perdeyi çektim. Nazlana nazlana aydınlandı geniş sofa. Öteki iki pencerenin de perdelerini açtım sonuna kadar. Üst kata çıkan merdivenlere yönelmedim, çünkü tam karşımdaki odanın kapısı ardına kadar açıktı. Ahşap zemine yayılı, el işlemesi kilime basarak kapıya yürüdüm. Birkaç metre kala tanıdık bir koku çarptı burnuma. Kurumuş kan kokusu. Heyecanlanmadım ama emin olmak istedim, usulca yaklaştım odaya. Açık kapının önüne gelince, olanca korkunçluğuyla çıktı ortaya manzara. Evet, kapının hemen arkasına düşmüştü Cezmi Binbaşı. Kalbinin üzerindeydi yarası, bir bıçakla öldürmüşlerdi ya da kamayla. Gözlerinde büyük bir öfke vardı, ellerine baktım, tırnak uçlarında kurumuş kırmızı lekeler gördüm. Katiliyle mücadele etmişti, zaten başka türlüsü aklımın ucundan geçmezdi. Düşmana teslim olduğu görülmüş iş değildi Cezmi Binbaşı’nın. Nefretle donup kalmış yeşil gözleri de bu hakikati anlatıyordu zaten. Uzanıp gözlerini kapatırken gördüm başucundaki Lüger’i. Silahını çekmiş ama tetiğe basmaya vakti olmamıştı. Demek ki böyle bir saldırı bekliyordu. Beklemez mi? Hükümete karşı harp ilan etmekten bahseden biri başına neler geleceği tahmin etmez mi? Ama çekememişti tabancasını. Odada başka bir ipucu var mı diye bakınırken sesler duydum. Katil mi? Evin içinden değil, bahçeden geliyordu sesler.

Bulunduğum odanın perdesinin aralığından baktım, iki üniformalı polisle bir sivil, mürdüm eriğinin altından geçerek eve yaklaşıyorlardı. Ne yapacaktım ben şimdi? Eminim üstüme yıkarlardı bu cinayeti. Kimse kurtaramazdı beni bu işten. Telaşım çok sürmedi. Önünde bulunduğum pencerenin koruyucu demirleri olmadığını gördüm, evet, buradan kaçabilirdim. Ama acele etmemeliydim, adamlar verandaya geldiklerinde atmalıydım kendimi dışarı. Perdeyi çektim, pencerenin her iki kanadını da açtım. Verandanın ahşap zemininde ayak seslerini duyunca koyuverdim kendimi dışarı ama şanssızlık bu ya, bir polis daha varmış geride kalan. Ayaklarım toprağa değer değmez göz göze geldik adamla. Polis de hazırlıksız yakalanmıştı. Daha ne oluyor demesine fırsat vermeden, arkaya doğru koşmaya başladım. Aslında o kadar aptalcaydı ki davranışım, zira arka bahçede beni neyin beklediğini bilmiyordum. Fakat başka ne yapabilirdim ki? Polis de kendini toparlamış,

“Dur! Dur! Ateş ederim, kaçma!” diye bağırmaya başlamıştı arkamdan.

Durur muyum hiç, daha da süratlendim. Elbette adam düşmüştü peşime. Çok sürmez ötekiler de arkadaşlarını takip ederlerdi. Bu kadar mı uzun olurmuş hepi topu elli altmış metrelik mesafe. Koş, koş bitmek bilmiyordu. Nihayet, evin arkasına geçince, tahta bir çit gözüme çarptı. Hiç duraksamadan, çitin üzerinden atlayarak komşunun bahçesine girdim, îri yarı bir çoban köpeği çarptı gözüme. Öylece uzanmıştı toprağa. Şu dev kangallardan biri. Kangal da beni görmüştü, bir an başını kaldırdı. Eyvah, dedim şimdi saldıracak ama koca kafasını kaldırıp şöyle bir baktı, ardından isteksizce hırladı, sonra yine devam etti akşam uykusuna. Biraz daha açtım ayaklarımı. Yavaşlamamak için arkama bakmıyordum ama polislerin peşimden geldiğinden emindim. Komşunun kapısından kendimi sokağa atarken, seslerini duydum.

“Vay anasını, köpeğe bak... Dikkat et, dikkat, galiba saldıracak.”

Polisin sözleri yanda kaldı, kangalın tehditkâr havlamala-nnı duydum. Daha fazla dayanamamış, dişlerini göstermeye başlamıştı sonunda. Belki de işi daha da ileri götürmüş, cesur bir muhafız gibi atlamıştı bu davetsiz misafirlerin üzerine. Artık her ne yaptıysa, Allah razı olsun, o iri yan köpek olmasaydı, yakalanmam an meselesiydi. Bostanların arasından koşarak, ahşap evlerin yan yana sıralandığı uzun sokağa girdiğimde, ne üniformalı, ne sivil, tek bir polis yoktu peşimde. Fakat beni görmüşlerdi, artık eşkâlim ellerindeydi, fazladan tek bir dakika bile kalamazdım bu semtte. Hızlı adımlarla caddeye yürüdüm. Bir yandan da beni otele götürecek bir araba aranıyordum. Şansım yaver gitti, caddeye çıkar çıkmaz, köşede bir araba bulup hemen bindim.

Otele gelir gelmez, halimi gören Ömer şüphelenir gibi oldu, hiç yüz vermeden asansöre yöneldim. Ter içinde kalan giysilerimi, çamaşırlarımı değiştirdim, kendimi ılık suyun altına bıraktım. Banyo iyi geldi, sakinleştim. Yatağın üzerine oturdum, sırtımı duvara dayadım ve düşünmeye başladım.

Kim öldürmüş olabilirdi Cezmi Binbaşı’yı? Kim olacak, hükümetin gizli hafiyeleri. Yani Mehmed Esad mı? Neden olmasın? Bir taşla iki kuş vurmuş, hem azılı bir ittihatçıdan kurtulmuştu hem de hakkında İngiliz casusu diye dedikodu yapan birinden. Ama Mehmed Esad bilmiyordu ki Cez-mi’nin, kendisi hakkında neler söylediğini. Niye bilmesin? Eminim Cezmi de benim gibi takibat altındaydı. Hükümetin gizli hafiyeleri onun da burnunun dibine kadar sokulmuşlardı. Mehmed Esad’a verdikleri raporlarda bu konudan bahset-tilerse... Yine de emin olmak zor, çok zor...

Birden kafama dank etti. Seni nasıl bulacaktım ben. Adresini bilen Çolak Cafer’di. Artık ona ulaşmam imkânsızdı. Tekrar Cezmi’nin evine gitsem, cenazeye katılmak için filan, Çolak Cafer gelirdi belki ama bunu göze alamazdım. Cezmi’yi öldürenler, katil diye tutuklarlardı beni. Evet, muhtemelen, hükümetin gizli polisi öldürmüştü Cezmi’yi. Fakat cinayeti üzerime yıkmakta hiçbir beis görmezlerdi... Yanlış anlama, Cezmi Binbaşı için üzülmüyor değilim. Bu cinayet derinden etkilemişti beni. Aynı zamanda da korkutmuştu. Oysa benim bu olayla hiçbir alakam yoktu. Biraz düşününce sakinleşmeye başladım. Evet, benim bu olayla hiçbir alakam yoktu, daha da mühimi, geride hiçbir ipucu bırakmamıştım. Hayır, beni bulamazlardı. Ama ben, seni nasıl bulacaktım? Leon Dayı... Evet, Tokatlıyan Otel’de kalmamış mıydı Leon Dayı? Belki otele bir adres bırakmıştır. Reşit bililerini tanıyordur Tokatlı-yan’da. Rahatlıkla öğrenirdik bunu. Ama Reşit’e nasıl anlatacağım Cezmi amcasının öldürüldüğünü? Adam zaten üfürükten nem kapıyor. Ya katilin ben olduğumu zannederse? Daha neler? O kadarını da düşünmez herhalde. Hiç mi tanımıyor beni? Evet, Reşit’e anlatmak mecburiyetindeyim. Şimdi mi? Hayır, daha otel sahibiyle toplantısı bitmemiştir. Yarın, yarın sabah... Hem biraz daha toparlamış olurdum kendimi...

Hiçbir meseleyi halletmesem bile kafamda olayları sıraya koymuş olmak dahi rahatlatmıştı beni. Hal çaresi yoksa, mesele de yoktur. Akşam yemeği vakti gelmiş olmasına rağmen, en küçük bir açlık hissetmiyordum. Restorana insem bile, tek lokma yiyecek halim yoktu.

Yataktan kalktım, balkondan öylesine baktım şehre. Dışarıda hava kararmış, sıradan bir sonbahar akşamına hazırlanıyordu şehir. Işıkları yaktım, masamın başına çöktüm. Yazmak zor olacak diye düşündüm, aksine adeta kendiliğinden dökülmeye başladı kelimeler. Evet, Selanik’ten dönmüştüm. Beni doğuran kadını, doğduğum şehrin topraklarına verdikten sonra...

Sirkeci Garı’nda Mülazım Fuad bekliyordu beni. Basri Bey göndermiştir diye düşündüm önce, konuşunca anladım. Hayır, kendisi akıl edip gelmişti. Ne yalan söyleyeyim, şaşırdım. Aramızda gizli bir rekabet olduğu hissine kapılırdım hep. Sivil olmam sebebiyle, bu sarışın zabitin de bana karşı bir tür gizli itimatsızlık beslediğini zannederdim. Yanılmışım, demek ki yeterince tanımamışım onu. Sabırsızdı, deli doluydu ama iyi bir kalbi vardı. Üstelik tanıdığım en münevver askerlerden biriydi. Göz ucuyla şöyle bir süzdüm silah arkadaşımı. Hakkındaki düşüncelerimden bihaber, tahta bavulumu eline almış, yanım sıra yürüyordu. Kendisine baktığımı fark edince, saman sarısı bıyıklarının gölgelediği ince dudaklarında samimi bir gülümseme belirdi.

“Ne yapıyorsun bu akşam? iki biletim var Ferah Tiyatro-su’na? Mınakyan, Münasebetsiz Bir îzdivaç’ı sahneliyor. Gidelim mi?”

Anladım, teselli etmek istiyordu beni, çok hoşuma gitti bu davranışı ama o kadar yorgundum ki. Trende de hatıralar beni rahat bırakmamış, doğru dürüst gözümü kırpmamış-tım. Sabaha doğru tam dalar gibi olmuş ama sonra korkunç bir kâbus görerek uyanmıştım. Rüyamda Selanik yanıyordu, evet, doğduğumuz, büyüdüğümüz şehir gözlerimin önünde, insanları, kuşları, ağaçları, evleriyle birlikte cayır cayır yanıyordu. Elimde ahşap bir kovayla denize koşturuyordum. Evet, yangını söndürmek için. Saçmalık. Ama rüya işte. Ne

var ki, ben koştukça deniz çekiliyordu. Evet, o eski Deniz ✓

Tanrısı Poseidon mavi bir balık ağıymış gibi sürükleyip götürüyordu suları. Koca Selanik Körfezi derin bir uçuruma dönüşmüştü bir anda. Batık gemilerin yosun tutmuş tahtaları, sıra sıra balık ölüleri, şarap şişeleri, zeytinyağı küpleri, hatta insan iskeletleri ama tek damla su yoktu. Kurumuş bir denizle, yanmakta olan bir şehir arasında öylece kalakalmıştım. Bir sıcaklık hissettim o anda, başımı çevirince yanan şehrin ayaklanıp üzerime yürüdüğünü gördüm. Alev almış evler, arabalar, ağaçlar, kuşlar, hatta yarısı yanmış insanlar, hepsi, hep birden üzerime geliyorlardı. Hem de her yandan, hem de hızla... Alevler bedenime değerken, çığlık atarak uyandım. Kompartımandaki herkes bana bakıyordu korkuyla. Bir daha da uyumadım, sabaha kadar dışarıyı seyrettim trenin penceresinden. O yüzden çok istememe rağmen Mülazım Fuad’ın tiyatro davetini reddetmek zorunda kaldım.

“Çok yorgunum Fuad,” dedim ezile büzüle. “Başka vakit gideriz. Valla öyle bitkinim ki, daha perde açılır açılmaz uyuyup kalırım.”

Anlayışla başını salladı.

“Tamam, başka vakit gideriz... Allah’ın günleri bitmedi ya!”

Ama yarın da gidemeyecektik, çünkü beynelmilel sahada ardı ardına mühim hadiseler olmaya başlamıştı. Sanki yeterince düşmanımız yokmuş gibi Akdeniz kıyılarında bir yenisi zuhur etmişti. Evet, İtalya’dan bahsediyorum. Balkanlardaki karmaşa, Yemen’deki isyan, Dersaadet’teki siyasi buhranı gören bu devlet, bir parça da ben koparayım OsmanlI’dan diyerek bu vaziyeti fırsata çevirmek istemişti. Evet, bütün büyük devletlerin sömürgesi vardı, neden İtalya’nın da olmasındı. îşte bu niyetle îtalyanlar da Trablusgarp’a asker çıkarmıştı. Haberi Tanin’de okumuştum, teferruatı ise Basri Bey vermişti:

“Biliyorsunuz siyasi zelzelelerle sarsılıyor vatan. İbrahim Hakkı Paşa istifa etti, yine o kurnaz Sait Paşa sadrazam oldu.

Ama Sait Paşa’yla etrafındakiler korkaktır ve de teslimiyetçidir. Ne tngilizlere, ne Fransızlara ne de Ruslara karşı durabilirler. Dolayısıyla Italyanlara da harp ilan etmezler, edemezler. Velhasıl vazife yine bize düşüyor. Gizlice Trablusgarp’a gideceğiz. Arkadaşların bir kısmı çoktan yola çıktı. Evet, bir manada kendi kendimizi oraya tayin ediyoruz. Çünkü devletin rızası ve malumatı içinde yapılacak bir hareket değildir bu. Cemiyetin fedaileri, milletin fedakâr evlatları olarak, vatanın en küçük bir parçasını dahi düşmana bırakamayız. OsmanlI toprağına saldırmak neymiş, o makarnacılara göstereceğiz ki, ötekiler de ayaklarını denk alsınlar. Derhal toparlanın, gerekli vesikalar elimize ulaşır ulaşmaz Trablusgarp’a intikal gideceğiz. Söylemeye lüzum yok, açıkça ölmeye, öldürmeye gidiyoruz. Vedalaşmanız gerekenler varsa vedalaşın, hayır duasını almak istediğiniz kimse varsa gidin görün...”

Fuad apar topar Selanik’e gitti, anne babasıyla ve üç ay önce yüzük taktıkları nişanlısıyla helalleşmeye. Ama benim helalleşecek kimsem yoktu. Sadece Madam Melina, evet hoş çakal diyebileceğim tek insan ev sahibem olan o şefkatli kadındı.

Sana yazmayı, harbe gidiyorum, belki bir daha dönemem demeyi, beni affetmeni istemeyi, hatta seni hâlâ çok sevdiğimi söylemeyi de düşündüm. Ama bunu bir tür zayıflık zannetmenden çekindim. Başıma bir iş gelirse nasıl olsa duyardın. Belki de en iyisi oydu; vatan savunması sırasında vurulup ölmek, bu pek de parlak olmayan hayât hikâyesini, böyle şanlı bir şekilde sonlandırmak. Evet, belki de başıma gelebilecek en iyi netice buydu. Çünkü gitgide kendimden uzaklaştığımı hissediyordum, cemiyete taarruz edenlere inatla karşı dursam da elbette bir terslik olduğunun farkın-daydım. En büyük korkumsa hepimizin birer zalime dönüş-mesiydi. Ve zalim olarak yaşamaktansa, mazlum olarak ölmenin daha şerefli olduğunun farkındaydım. Bu sebepten Basri Bey, “Trablusgarp’a gidiyoruz,” dediğinde büyük bir rahatlama hissetmiştim. Belki de zihnimdejp karmaşayı, ruhumdaki sızıyı dindirecek olan fırsat bu acımasız harp olacaktı. Ne bir korku ne de en küçük bir endişe vardı içimde. Sadece sabırsızlık; bir an önce Afrika’ya ulaşmak, karaya çıkmak ve işgalci Italyanlara karşı dövüşmek isteği...

Ama bu isteğimin gerçekleşmesi için biraz beklemek gerekecekti. Yola ancak on gün sonra çıkabildik. Güneşli bir sonbahar sabahı, Hidiviye Kumpanyası’nın îsmailiye adındaki vapuruyla denize açıldık. Önce Mısır’a gidecektik, ardından Trablusgarp’a. Ben, Faruk Ziya adında, Tercüman-1 Hakikat gazetesinde çalışan bir muharrirdim, Fuad da îsmet Naci sahte adını almıştı, istediği bir mesleği seçmişti; tiyatro rejisörü. Güya meşhur İskenderiye Kütüphanesi’ni mevzu alan bir piyes sahneleyecekti de, o sebeple gidiyordu Mısır’a. Basri Bey ise Nizam _£abri adında bir vaiz olmuştu. Arapçayı ana dili gibi konuştuğu ve bir müftü oğlu olduğundan din mev-zusuna hepimizden fazla vakıftı. Herhangi bir tehlikeli vaziyette kolayca kalkardı kuşkulu soruların altından. Bu kadar kısa sürede, bu kadar kusursuz vesikalar düzenleyen kişinin Kara Kemal olduğunu ise çok sonra öğrenecektim. Yine Trablusgarp’a harbe gitme kararının Enver Bey’in Beşiktaş’taki evinde alındığından da çok sonra haberim olacaktı. Ki, orada bulunan zabitler, istikbalde vatanın kaderinde önemli bir rol oynayacaklardı. Gerçi bütün bunlan o günlerde öğrensem de pek önemsemezdim. Çünkü zihnim garip bir tesadüfe takılmıştı. Annemi toprağa vermemin üzerinden bir ay geçmeden babamın öldüğü topraklara gidiyordum. Biliyorsun, batıl inancım yoktur ama bu tesadüfün bir manası var mı diye düşünmekten de kendimi alamıyordum. Babamın yaşadığı ve son nefesini verdiği topraklan görecek olmak, belki de orada vatan için dövüşürken şehit düşme ihtimali tuhaf hisler uyandınyordu içimde.

Oysa Basri Bey hayli düşünceliydi, hayli durgun. Hanımından, çocuğundan ayrı kalmanın üzüntüsü zannettim. Meğer sadece o değilmiş, Trablusgarp’taki vaziyetin ne kadar korkunç olduğunu bilmesinden kaynaklanıyormuş o derin sükûnet. Oysa Fuad’la ben seyahat boyunca Stendhal’ın Kırmızı ve Siyah’ını tartışıp durmuştuk. Romanın kahramanı Julien Sorel’in o gelgitli ruh hali, şahsi hırslannı aşk zannetmesi, genç iki erkek olarak bizi derinden etkilemişti. Fuad manevi açıdan bakıyordu meseleye, Julien Sorel’i zayıf şahsiyetli biri olarak görüyordu, ben ise onun sistemin kurbanı olduğunu savunuyordum. Neticede aynı kanaatte buluştuk: Müthiş bir piyes karakteri olurdu bu Julien Sorel’den. Belki de bu alakasız tartışma, aslında bir cehenneme doğru yol aldığımız hakikatini şuur altına itme gayretiydi. Belki de bu sebepten, İskenderiye’deki limana ulaşıncaya kadar sürdü bu derin edebî tartışmamız.

Evet, kazasız belasız İskenderiye’ye ulaşmıştık ama Mısır artık Ingilizlerin hakimiyetindeydi. Gümrükte, polis kontrolünde mesele çıkar mı diye endişe ederken, hiç aklımıza gelmeyen bir belayla karşılaştık: Karantina. Dersaadet’te kolera salgını olduğu için karantinaya aldılar bizim vapuru. Tam dört gün kaldık karantinada, sonunda bıraktı bizi Ingilizler. İskenderiye’deki bağlantılarımızla temas kurup birkaç gün cemiyetin güvenli evlerinde dinlendikten sonra Trablusgarp sınırına varmak için bir trende güç bela yer bulduk kendimize. Cehennemi bir sıcağın altında saatlerce süren korkunç bir seyahatin ardından vardık Trablusgarp sınırına. Ama çilemiz bitmemişti, bilakis şimdi başlıyordu, çünkü önümüzde daha yüzlerce kilometrelik bir mesafe vardı. Ve bu zorlu mesafeyi ancak develerin sırtında geçmek mümkündü. Ki bizler şanslıydık, katıldığımız kervanda bizlere birer Hecin devesi verdiler. Hecin devesi deyip geçme, çöldeki en süratli yaratıklardı bu çilekeş hayvanlar. O kadar kilometre yol gittikten sonra bile bana mısın demez, sadece o iri gözlerini yüzüne diker anlaşılmaz bir keder, nedensiz bir ürkeklikle bakarlardı insana.

Bazen süt gibi bembeyaz, bazen bal rengi, bazen saman sansı bir hal alan kumların üzerinde günlerce deve sürdük. Yaklaşık olarak her elli kilometrede bir karşımıza çıkan kuyulardan kan kadar ılık sular içerek serinlemeye çalışıyorduk, ne kadar sararsak saralım, ne kadar kapatırsak kapatalım, o incecik kumlar ağzımıza, burnumuza doluyor, nefes almak mühim bir mesele haline geliyordu. Önce Deme’ye ulaştık. Mustafa Kemal karşıladı bizi. Hemşerimizdi, Basri Bey’le çok önceden tanışıyorlardı. Çok memnun olmuştu bizi gördüğüne. O iptidai koşullarda dinlenmemiz için elinden geleni yaptı ama umutsuzdu.

“Bu harbi kazanmak çok zor. Askerlerimiz kahramanca çarpışıyor. İtalyanları durdurduk. Sahil şeridinde hapsolmuş dürümdalar. Top menzillerinin dışına çıkamıyorlar. Ama söküp atamıyoruz onları denizden. Hükümetin bu avantajı da fırsat bilerek iyi bir barış anlaşması yapması gerekir. Ne yazık ki Dersaadet’tekiler bunun pek farkında değil...”

“Ya Enver Bey, o ne yapıyor?” diye sordu kumandanımız. “Cemiyete hep güzel haberler yolluyormuş.”

Yüzü gölgelenir gibi oldu Mustafa Kemal’in.

“Kusura bakma Basri ama Enver hayal görüyor bence. Olmasını istediklerini hakikat sanıyor. Ona kalırsa, İtalyanları ezdik geçtik. Bütün Arap aşiretler bizim yanımızda... Trablus’ta, Tobruk’ta, Bingazi’de, Deme’de hatta Fizan’ı da kapsayan kendisine bağlı bir İslam devleti kuracağından söz ediyor. Ama vaziyet hiç de öyle değil. Kendi gözlerinizle göreceksiniz zaten. Sayıları yüz bine yaklaşan Italyan kuvvetlerinin karşısında mücahit sayımız çok az. Silah ve teçhizat açısından bizden çok üstünler. Tamam, başta Sunusiler olmak üzere halk Italyanlardan nefret ediyor. Zaten tek avantajımız da bu. Yani durum hakikaten berbat. Fakat dövüşmekten başka da çare yok.” Sigarasından bir nefes çektikten sonra ekledi: “Bilmiyorum, belki de burada herkes kendi şerefi için dövüşüyor, herkes kendi vicdanı için...”

O akşam hiç hak vermemiştim Mustafa Kemal’e. Çok karamsardı, bu kadar ümitsiz olmak için bir sebep göremiyor-dum. Basri Bey de benim gibi düşünüyordu.

“Moralinizi bozmayın arkadaşlar,” demişti kendi çadırlarımıza giderken. “Mustafa Kemal’in cemiyetle arası açılmış. Enver’le husumeti de bilinen mevzu. Ama çok iyi askerdir. Sonuna kadar itimat edebilirsiniz ona. Hakiki bir vatanseverdir, kanının son damlasına kadar dövüşmekten çekinmez. Ne yaparsın, kabiliyetli askerler arasında bile oluyor böyle anlaşmazlıklar...”

Ertesi gün, sabah ezanıyla birlikte daha içerlerdeki Enver Bey’in karargâhına ulaştık. Burası denizden birkaç yüz metre yüksekte, kayalık bir araziydi. Açık havada Italyan işgal gemilerini bile görebiliyorduk. Enver Bey’in çadırı tepelik bir yere kurulmuştu, görkemliydi, ötekilerden farkı hemen hissediliyordu. Geldiğimizi öğrenir öğrenmez derhal yanına çağırdı bizi. Çadıra giderken Arap giysileri içinde saçı sakalı birbirine karışmış bir adamla karşılaştık. Anında sarmaş dolaş oldular Basri Bey’le, kısa bir hoşbeşten sonra “görüşmek üzere,” diye ayrıldılar. Biz yeniden çadıra yönelirken kulaklarımıza fısıldadı Basri Bey:

“Yiğit adamdır Eşref, çok da kabiliyetli bir fedai. Kendisi Çerkez, evet, adı Eşref... Kuşçubaşı Eşref...”

Hem Trablusgarp’taki direniş günlerinde hem de daha sonra sıkça duyacaktık adını, iki yıl sonra kurulacak Teşki-lat-ı Mahsusa’nın önemli adamlarından biri olacaktı.

Çadıra girince ayakta karşıladı Enver Bey bizi. Mustafa Kemal ve Kuşçubaşı Eşref gibi onun da sakalları uzamıştı, bu yüzden gülerken dişleri daha beyaz görünüyordu. Ama yorgundu, hayır, sakaldan değil sahiden de yorgundu ve hepimiz gibi o da vakitsiz yaşlanmıştı. Üç yıl önce meşrutiyet ilan edildiğinde Selanik’te bir balkondan millete seslenen o genç zabit gitmiş, orta yaşlı bir adam gelmişti yerine. Ama hâlâ dinçti, hâlâ kararlı, hâlâ tutkulu. Samimiyetle uzatmıştı elini.

“Hoş geldin Basri, o kadar çok ihtiyacım vardı ki size...” Tek tek ellerimizi sıkarken konuşmasını sürdürdü. “Harp etmeyi bilmeyen bir halktan bir ordu yaratıyoruz.” Eliyle yer minderlerini gösterdi. “Geçin şöyle oturun.” Sağ ayaklarımızı altımıza alarak oturduk. “Durum bizim lehimize. Manevi üstünlük bizde. Italyanlar korku içindeler. Garnizonlarından burunlarını çıkartamıyorlar. Yerel halk akın akın bize katılıyor. Ama bu insanların teşkilatlandırılması, harp etmeyi öğrenmesi gerek. Bu iş için de sizin gibi tecrübeli zabitler lazım... Yani tam zamanında geldin Basri... Hoş geldin kardeşim...”

Evet, Mustafa Kemal’in sözlerinin yanında Enver Bey’in konuşması iyimserdi, umut doluydu. Elbette onun sözleri daha çok etkiledi beni, moralimi yükseltti, ancak bir yıl geçmeden Mustafa Kemal’in haklı olduğu ortaya çıkacaktı. O zamanlar kimin umurunda; dövüşmeye, vatanı uğruna ölmeye gelmiş bir genç için akıldan çok, duygu öndeydi, parlak sözler, bin kat daha şevk vericiydi basit gerçeklerden. Ancak Enver Bey’in sözlerinde de beni tereddüte uğratan bir yan vardı. Onun ihtiyaç duyduğu eğitmenler Basri ile Fuad’dı. Oysa ben asker değildim, harp sanatını hiç ama hiç bilmiyordum. Nasıl öğretecektim aşiretlere? Ama kısa sürede boşa üzüldüğümü anlayacaktım. Çünkü Enver Bey’in askerî eğitimden kastı, vereceğimiz harbin kendisiydi. Sekiz gün sonra bir Italyan bölüğüyle girdiğimiz çatışmada bizzat gözlerimle görecektim bunu.

Hakikaten, Italyanlar uzun sahil şeridinde sıkışıp kalmışlardı. Arkalarında deniz ve gemileri vardı, önlerinde ise kıraç arazi ve biz. Harbi kazanmaları için kıraç arazide ilerleyip bizi yenmeleri gerekiyordu. Biz ise düşmanı sahil şeridinden çıkartmayacak, tabiri caizse onları Akdeniz’in nefes almayı bile zorlaştıran o sıcak havasında boğacaktık.

Elbette istihbarat çok önemliydi. Italyanlar ekseriyetle gece hücum ediyorlardı. Görünmeden ne kadar içeriye sı-zabilirlerse o kadar iyiydi. Bu sefer de öyle olmuştu, çatışmaya girdiğimiz bölüğün askerleri ilerlemek için karanlığı seçmişlerdi; amaçlan arkadan saldırmaktı. Ama daha onlar harekete geçmeden, jurnali ulaşmıştı bize. Basri Bey komutasında, yirmiye yakın Osmanlı fedaisi ve Sunusi Aşireti’nin gözü kara mücahitlerinden yüz kişilik bir kuvvetle tertibat almıştık. Gece yansına doğru göründü Italyanlar; büyük bir dikkat, azami bir disiplin içinde ağır ağır ilerliyorlardı. Biz, irili ufaklı tepeciklerle kaplı, kayalıklı yolun iki yanına mev-zilenmiştik. Italyan kumandan işi şansa bırakmak istemediğinden, bölüğün geçeceği yolu kontrol etmeleri için üç kişilik bir öncü kuvvet yolladı. Çıt çıkarmak şöyle dursun, nefes dahi almıyorduk. Üç Italyan aramızda uzanan toprak yoldan yüz metre kadar ilerledi. Arada bir durup geceyi dinliyor, bir hile, bir tuzak var mı anlamaya çalışıyorlardı. Ama arazide çıt çıkmıyordu. Öyle ki kayalıklara ilk geldiğimizde huzursuzla-nıp susan çekirgeler yeniden başlamışlardı şarkılarına. Öncü Italyan askerleri de artık yolun emniyetli olduğuna karar vermiş olmalılar ki, dönerek arkadaşlanna, yürümeye başladılar. işte tam o anda Arap yoldaşlanmızdan birinin hapşıracağı tuttu. Mübarek adam, bir kez değil, ardı ardına tam üç kez. Üç Italyan asker korku ve şaşkınlıkla bağırarak süratle arkadaşlanna doğru koşmaya başladı. Birden Basri Bey’in o tanıdığım gür sesi yankılandı gecenin karanlığında...

“Hücum arkadaşlar, hücum... Allah için, vatan için hücum...”

Ardından Sunisi Aşireti’nin genç mücahitlerinin gür sesi duyuldu.

“Allahu ekber, Allahu ekber, Allahu ekber...”

Aynı anda patlamaya başladı silahlar, üç Italyan askeri o anda yıkıldı yere. Olanı biteni anlamaya çalışan uzaktaki düşman bölüğü kısa bir şaşkınlığın ardından mevzi alarak beklemeye başladı. Çok önemli bir avantajdan mahrum kalmıştık. Eğer kurduğumuz tuzağa düşselerdi, saklandığımız kayalık-lann ardından onlan bozguna uğratmamız çok kolaydı. Ama şimdi açık arazide İtalyanlarla karşı karşıya kalmıştık. Bu pozisyonda galip gelmemiz imkânsızdı, düşmanı püskürtsek dahi aramızdan pek azı doğacak güneşi görürdü. Bu çıplak hakikati anlamak için asker olmaya gerek yoktu. Fakat Basri Bey hücum emrini vermişti bir kez, artık durmak olmazdı. Tüfeklerimiz, tabancalarımız, kılıçlarımız ellerimizde saldırıya kalkmıştık, işte tam o anda benim mucize zannettiğim, oysa Basri Bey’in bir taktik ustası olduğunu ispatlayan o hadise gerçekleşti. İtalyanların sağ tarafındaki karanlıkta ateş böcekleri gibi parıltılar belirdi ve ardı ardına silah sesleri duyuldu. Karşıdan ölüme koşar gibi üzerlerine gelen gözü kara Osmanlı askerlerine mi, yoksa yandan saldıran o sinsi müfrezeye mi karşılık vereceğini bilemeyen Italyan askerleri paniğe kapılmakta gecikmedi, ilk kim, hangi asker çözüldü bunu kestirmek imkânsız ama aramızda elli metre kala bütün Italyanlar ağır silahlarını bırakıp geldikleri yöne doğru can havliyle koşmaya başladılar. Elbette bırakmadık peşlerini. Gün ışırken, 57 Italyan askeri ölmüş, 20 kadarını esir almıştık, sadece 10 ya da 15 asker canını kurtarmıştı. Bizde ise 6 şehit vardı, 11 de yaralı...

Karargâha döndüğümüzde kimsenin çadırına gitmesine izin vermemişti Basri Bey. Harp eden herkesi toplamış, yapılan hata üzerine sert bir konuşma yapmıştı. Sunusi Aşireti’nin şeyhi Muhammed Bin Tank, hapşıran kişiyi bulup cezalandırmayı teklif etti. Basri Bey kabul etmedi.

“ihanet değil, korkaklık hiç değil, acemilik, biraz da şanssızlık. Kimseyi cezalandırmaya lüzum yok ama daha fazla disipline ihtiyaç var,” demekle yetinmişti. “Daha fazla eğitime.” Zannederim böyle bir aksilik çıkabileceğini tahmin etmişti, yoksa Italyanlann sağ yanına o müfrezeyi niye yerleştirsin? Şimdi daha iyi anlıyordum Enver Bey’in, bizi görünce neden o kadar sevindiğini. Basri Bey’i çok iyi tanıyordu, böyle bir askerin emrinde olması ona manevi kuvvet vermişti. Benim gözümde ise bir efsane kahramanına dönüşmüştü kumandanımız. Onun mükemmel biri olduğunu düşünüyordum, çok daha iyi yerlerde olmalıydı aslında, belki de buradaki ordunun başına geçmeliydi. Enver Bey’i de severdim ama Basri Bey başkaydı. Eğer buradaki birliklerin kumandanı olsa, eminim İtalyanları en kısa sürede sürüp atardı denize. Kimseye söylemesem de yürekten inanıyordum buna. Önümüzdeki altı ay boyunca ardı ardına kazandığımız zaferler, Sunusi Aşireti’nin, inançlı, cesur ama tecrübesiz gençlerinden, şuurlu bir mücahit bölüğü yaratması, gitgide bir yarı Tanrı seviyesine yükseltiyordu onu gözümde. Hayır, Basri Bey’in katıldığı bir harpte mağlubiyet olmazdı, hayır o yenilmezdi, hayır o asla öldürülemezdi...

Yine telefon çalıyor. Kim acaba? Mehmed Esad? Evet, Mehmed Esad olmalı? Tümüyle unuttum. Bu akşam buluşacaktık ya? Ben gitmeyince, kendisi geldi otele. Kusura bakma Ester, şu telefona bakmak zorundayım. Yoksa kapıya dayanır yine bu adam.

“Bana bir ölüm bağışlamalısın Şehsuvar...”

Merhaba Ester, (8. Gün, Akşam)

Mehmed Esad değil, otel müdürü Reşit’ti arayan. Toplantısı yeni bitmiş, “Karnınız açsa birlikte yemek yiyelim,” diyordu. Asıl niyeti Cezmi’yle neler konuştuğumu öğrenmek. Artık reddedemezdim, hazırlanıp indim restorana. Asansörden inerken şu polis romanları yazan İngiliz kadınla rastlaştık. Gülümsedi beni görünce ama gözlerindeki o keder hiç eksilmemişti. Elbette hiçbir konuşma geçmedi aramızda. Başgarson îhsan’la konuşurken buldum Reşit’i. Yemekleri sipariş ediyor diye düşündüm, hayır, temizlik hususunda sıkı bir ikazda bulunuyordu. Müşterilerden biri şikâyet etmişti. Beni görünce, aceleyle toparlandı.

“Rica ediyorum İhsan. Bak laf otel sahibine kadar gitmiş. Lütfen şu temizlik hususuna çok dikkat edelim.”

Yüzü kıpkırmızı olmuştu îhsan’ın.

“Emredersiniz Reşit Bey,” dedi terbiyeli bir tavırla. “Gözden kaçmış, bir daha olmayacak. Emin olabilirsiniz.”

Daha fazla uzatmak istemedi Reşit:    *

“Tamam, tamam, hadi sen işinin başına. Ha bu arada, bak Şehsuvar Bey de geldi, hadi bize yiyecek bir şeyler hazırlayın olur mu?”

İhsan başı önde uzaklaşırken,

“Çok nankör bir iş bu otelcilik,” diye yakınmaya başladı Reşit. “Elimden gelen dikkati gösteriyorum, kılı kırk yarıyorum işler mükemmel olsun diye ama bir kişinin vurdumduymazlığı berbat ediyor her şeyi.” Daha da söylenecekti ki, yüzümdeki endişeli ifadeyi fark etti. “Kötü bir şey mi oldu Şehsuvar ağabey?”

Korkunç haberi vermeden önce sakince karşısına oturdum. “Cezmi Binbaşı...” dedim metin bir sesle. “Cezmi Binba-şı’yı öldürmüşler...”

Gözleri yüzümde dondu kaldı. O kadar etkilenmişti ki, nasıl olmuş diye soramıyordu. Anlattım, bu ikindi olan biten ne varsa hepsini bütün tafsilatıyla anlattım. Bıçakla öldürüldüğünü söylerken ağlamaya başladı. Evet, koca adam küçük bir çocuk gibi içini çeke çeke ağlamaya başladı. Hiç karışmadım. Üzülmesi, paniğe kapılmasından iyiydi. Sonra sakinleşti, düşünmeye başladı.

“Peki, kim? Sizce kim yapmıştır bu alçaklığı?”

Ellerimi yana açtım.

“Bilmiyorum, ben sadece iki gün önce gördüm Cezmi’yi. Ama sen hep gidiyordun yanına. Kendisini tehdit eden binlerinden bahsetti mi? Binleriyle kavga ettiğinden filan...” Hatırlamaya çalıştı ama nemli gözlerindeki boş mana değişmedi.

“Hayır, kavgalı olduğu kimse yoktu. Biliyorsunuz, siyasi sebeplerle herkese kızıyordu, herkese öfkeleniyordu ama bırak kavga etmeyi, tartıştığı birinden bile söz etmedi. Belki vardır birileri de, bana anlatmak istememiştir. Orasını bilemem tabii... Kim öldürmek ister ki Cezmi Amca’yı? Dünyanın en şeker insanıydı...”

Sahiden çok saftı bu Reşit. Dünyanın en şeker adamıydı dediği rahmetli Cezmi, damarına basıldığında hiç tereddüt etmeden tetiği çekecek kadar gözü kara bir adamdı. Üstelik son karşılaştığımızda bu tetik çekme işine epeyce de niyetlenmiş görünüyordu. Elbette bunlan söylemedim Reşit’e. Bir süre hiç konuşmadan, öylece karşılıklı oturduk. Sonunda akıl edip sorabildi:

“Tabii, Matmazel Ester’in adresini de öğrenemediniz...” Aradığım fırsat ayağıma gelmişti.

“Yok, öğrenemedim tabii, ama dayısı Leon, Tokatlıyan’da kalmış iki ay önce... Belki adres bırakmıştır resepsiyona...”

Hemen anladı ne demek istediğimi.

“Öyleyse hallederiz. Otel müdürü Ali Çetin ahbabımdır. Varın arar, öğrenirim.” Yine o derin endişe çöktü yüzüne. *Peki, polisler otele gelip, Cezmi’yle münasebetimi sorarlarsa, ne demeliyim onlara?”

“Hakikati söyleyeceksin Reşit. Cezmi’nin babanın arkadaşı olduğunu. O sebepten onu görmeye gittiğini anlatacaksın. .Ama sakın benden bahsetme. Hele hele cesedi bulduğumdan asla söz etme. Yoksa başım fena halde belaya girer. Üstelik seni de mesul tutarlar bu işten.”

Korkmadı ama gözlerinde kuşku dolu bir mana belirdi. “Sahi Şehsuvar ağabey, polisten neden kaçtınız? Bana söylediğiniz gibi onlara hakikati anlatsaydınız, daha iyi olmaz mıydı?”

“Olmazdı. İzmir Suikastı’nın izleri hâlâ hafızalardan silinmedi. Böylesi bir cinayette, akla ilk gelen şüpheliler benim gibi eski ittihatçılar olur. Yakamı asla sıyıramam. Zaten maksatları da o. Bizim gibi adamları ya çukurlara ya zindanlara doldurmak. Cezmi’ye yaptıkları gibi...”

Hayır, aklındaki sorular cevaplanmamıştı ama ikna olmuş göründü.

“Siz daha iyi bilirsiniz tabii. Ama rica ediyorum, çok dikkatli olun Şehsuvar ağabey. Bilhassa da şu Mehmed Esad’a karşı.” Birden kafasına dank etti. “Yoksa, yoksa o adam mı öldürttü Cezmi Amca’yı?”

Meseleyi büyütmek istemiyordum.

“Zannetmem, eğer rahmetli Cezmi, kaygılarında haklıysa bile Mehmed Esad böylesi cinayetlere bulaşmaz. Onun gibiler çok daha büyük hedefler peşinde koşar. Emekli olmuş eski ittihatçıları öldürmek gibi işlerle uğraşmazlar...”

Daha fazla sormadı, gelen yemek de zehir olmuştu zaten, yalandan birer ikişer lokma alıp kalktık masadan.

Reşit’e yaptığım açıklamalara rağmen, aklım yine Mehmed Esad’a takılmıştı. Evet, Cezmi’nin ölümünde baş şüpheli oydu. O değilse bile arkadaşlarıydı. Devletin Jğizli polisi olduğunu açıklayan, hatta beni birlikte çalışmaya çağıran Mehmed Esad’dı. Belki de bütün çabama, bütün dikkatime rağmen Cezmi’nin evine giderken bizi izlemişlerdi. Hem iki gün önce, hem de bugün... Ama Cezmi’yi Mehmed öldürttüyse, bunu daha önce yapması icap etmez miydi? Zaten görüşmüştük

Cezmi’yle, zaten anlatmıştı bildiklerini... Yok, resim bir türlü tamamlanmıyordu... Aklımda bu sorularla çıktım odama.

Anlamsızca dolandım, odanın zeminini boydan boya kaplayan Acem halısının üstünde. Bej renkli büyük Çin vazosunun önünde durdum. Uzun boyunlu leyleklerin, nilüferlerle kaplı bir gölde gezinmesini seyrettim bir süre. Sonra bakışlarım duvardaki ahşap saate kaydı. 22.13’ü gösteriyordu. Yatmak için erkendi, zaten uykunun kırıntısı yoktu gözlerimde. ✓

Binleriyle konuşsam, içimi döksem... Ama öyle biri yoktu ki. Reşit bile şüpheleniyordu benden. Evet, ikna olmuş göründü ama otelden ayrıldıktan sonra doğru karakola gidip beni ihbar etmeyeceğinden bile emin değildim. Evet, bir kez daha idrak ediyordum ki, şu dünyada senden başka dertleşebileceğim kimse yoktu. O sebepten yine sana döndüm, yine yazıya...

Belki neden bu harp hatıralannı yazıyorsun diye kızıyor-sundur bana. “Zaten yeterince kan görmedik mi, yeterince acı çekmedik mi, yeterince mutsuz olmadık mı?” Sanki büyük marifetmiş gibi insan öldürmenin inceliklerini sıralamanın ne manası var? Eğer böyle düşünüyorsan, yanılıyorsun. Harp eninde sonunda bir cinayettir tamam, bir tür toplu öldürme ayinidir kabul ama sadece bu değil. Çok daha büyük bir anlamı var harbin. Vatanı müdafaa etmekten filan bahsetmiyorum, insan olmaktan bahsediyorum. İnsanın bütün hislerinin, bütün zekâsının, bütün korkulannın, bütün vahşetinin, bütün cesaretinin bir anda ortaya çıkmasından... Harbin, insan mevcudiyetinin bir parçası olmasından bahsediyorum. Bizlerin nasıl bir mahluk olduğundan... Ne yazık ki, insan, tek tek ya da topluca öldürmekten zevk alan yegane hayvan türü. Evet, işte bunun için sana harbi anlatıyorum, çünkü bu kanlı olaylann beni nasıl etkilediğini, nasıl değiştirdiğini anlamanı istiyorum.

Mademki dürüst olmaya karar verdim, bir başka itirafta daha bulunmak zorundayım. Evet, doğru, Basri Bey’in söylediği gibi, “Harp kabiliyeti” olan bir adamdım ben. Doğuştan yatkındım buna. Belki büyük dedelerimden biri sıkı bir mücahitti yahut başka bir sebep vardı. Bilmiyorum ama içimde vardı harp etmek. Trablusgarp’ta iyice emin olmuştum bundan. Daha doğrusu emin olduğumu zannetmiştim. Çünkü kolayca uyum sağlamıştım, gündüzleri cehennem gibi sıcak, geceleri ise buz gibi soğuk olan iklime. Sadece ben değil, Mülazım Fuad da ikinci hafta geçirdiği ve tam üç gün süren o litreme krizini saymazsak pek sıkıntı yaşamamıştı Afrika’da. Basri Bey ise kendini daha ilk geldiği gün ispatlamış, herkesin itimadını kazanan bir kumandan olup çıkmıştı. Zaten bu sebepten Bedevi mücahitlerin hepsi bizim bölüğe katılmak istiyordu. Fakat çoğu ölüme gözünü kırpmadan gidecek kadar cesur olan bu insanları harp disiplinine sokmak, deveye hendek atlatmaktan daha zordu. Ama bunun müsebbibi biz-dik. Buradaki Arap dostlarımız bizim tebaamızdı, yüzlerce yıl hakimiyetimiz altında yaşamışlardı, hâlâ da yaşıyorlardı. Ortalıkta bir hata, bir iptidailik, bir gerilik varsa, elbette bunun sebebi başta bizdik. Evet, o çok övündüğümüz altı yüz \ıllık, bir zamanlar çağ açıp, çağ kapayan ama bugün dünya liderliğinden, açgözlü devletler tarafından parçalanma zavallılığına düşen Osmanlı...

Neyse biz hikâyemize dönelim yine. Evet, Arap aşiretlerin desteği olmasa îtalyanlara direnmek mümkün olamazdı. .Ama Arapların hepsi için aynı sadakatten, aynı bağlılıktan söz etmek de mümkün değildi. Bir kısmı kendi devletlerini kurma hayalindeydiler ki, bu milli şuura sahip aşiretlerin çoğunluğu Mısır’da bulunuyordu. Trablusgarp bölgesinde olanlar ise yüzyıllardır bayrağı altında yaşadıkları Devlet-i Aliyye’nin artık çökmekte olduğunu idrak ettiklerinden değil, daha basit sebeplerle, mesela bir kese altın için gözlerini kırpmadan Osmanlı zabitlerini îtalyanlara satacak kadar alçalabiliyorlardı. Çoğunluk değil ama böyleleri vardı ve onlar yüzünden mühim kayıplar verdiğimiz olmuştu, işin kötüsü hamiyetli, vatanseverlerden oluşan imanlı aşiretlerle, bu menfaat peşindeki tıynetsizleri sık sık birbirine karıştırıyorduk. Dolayısıyla, her zaman doğru karar vermek mümkün olmuyordu.

Hayatımızı altüst edecek haber o pazartesi günü gelmişti. Çok itimat ettiğimiz, zor çatışmalarda sınanmış Beşir El Ha-mid adında bir Arap mücahitti haberi getiren. Çölün içlerinde bir aşiret bize katılmak istiyormuş. Mahmud Faiz adındaki bir aşiret reisi, “Bin beş yüz silahlı adamım, sekiz yüz devem ve üç yüz atımla kâfir îtalyanlara karşı Müslüman kardeşlerimizin yanında dövüşmeye hazırım,” diyormuş. Ama bu iş için yetkili bir Osmanlı zabitinin çadırını şereflendirmesini istiyor, birlikte sofraya oturduktan sonra anlaşma yapılmasını şart koşuyormuş. Hiç de yadırganacak bir istek değildi bu. Bedeviler onurlu insanlardı, küçümsenmekten nefret eder, kendilerine değer verilmesinden hoşlanırlardı. Bilhassa Enver Bey memnun olmuştu bu habere.

“Bakın, demedim mi size çölde ne kadar Arap aşireti varsa, hepsi bize katılmak istiyor. Buraya geldiğimde dokuz yüz çöl mücahidi vardı. Şimdi ise elimin altında binlerce talimli askerimiz var. Göreceksiniz, sayımız daha da artacak...” O kadar mutlu olmuştu ki bu davetten, tedbiri filan unutup “En iyisi bizzat ben gidip konuşayım bu adamlarla...” demekten bile çekinmemişti. Bütün ihtimalleri kılı kırk yararak hesaplayan bir kumandandan çok, kendini ispata çalışan sabırsız bir zabit gibiydi. Ama sağduyu abidesi Basri Bey hemen karşı çıktı.

“Katiyen olmaz Enver Bey. Siz burada lazımsınız. Hem çöl hiç emniyetli değil. Biz, gider Şeyh Mahmud’la konuşur, anlaşmaya varırız.”

O öğleden sonra 25 kişilik bir birlik hazırladık. Mülazım Fuad, sıhhiyeci Mevlüt, Kasım Çavuş ve ben olmak üzere bizden beş kişi, haberi getiren Beşir el Hamid ve on dokuz güvenilir adamıyla birlikte gün doğmadan düştük yola. Mahmud Faiz’in aşiretinin konakladığı yer, yüz kilometre kadar içeride Gazal Vadisi’nin hemen girişindeydi. Vadinin derinliklerinde sayısız vaha bulunuyordu. Hepimizin altında Hecin develeri vardı, yani olağan şartlarda bu gece sona ermeden Gazal Vadisi’ne ulaşmış olurduk. Öğle vakti güneş tepemizden vurmaya başlayınca ister istemez hızımızı kesmek zorunda kaldık.

İlk mola yerimiz elli kilometre sonra varacağımız Ayn-el Kabûl adıyla anılan vahaydı. İtalyanların çöle yayıldıklarına dair bir ihbar üzerine iki ay kadar önce buraya gelmiş ama küçük bir bedevi kabilesinden başka kimseyi bulamamıştık. Fakat şunu söylemeliyim ki, çöldeki en lezzetli su bu kuyudan çıkıyordu. Büyülü bir görüntüsü vardı. Kumluk zemin birden yükseliyor, yekpare kayadan oluşan, üç çatallı, kehribar rengi küçük bir dağ beliriveriyordu karşınıza. Dağın hemen dibinde yer alıyordu vaha. Suyun etrafı palmiye ağaçlan ve sazlıklarla çevriliydi, adını bilmediğim leylak renkli, iri başlı çiçekler sanki burada olmamanız gerekiyor der gibi tuhaf tuhaf bakıyorlardı yüzümüze. Bizim gibi deniz kena-nnda doğmuş, denizle birlikte büyümüş olanlar için bu küçük su birikintisinin ne anlamı olabilir, diye düşünme sakın. Uçsuz bucaksız çöllerden sonra, bu minik gölcük, okyanus kadar büyük geliyordu insana.

îşte Ayn-el Kabûl adındaki bu çöl cennetine birkaç saatlik yolumuz kalmışken bir aksilik meydana geldi, bizim Üsküdarlı Bekir Çavuş devesinden düşüverdi. Önce uyuyakaldığını zannettik ama sıcak kumların üzerinde bedeninin kasılıp gevşediğini, sıtmaya tutulmuş gibi titrediğini görünce anladık; sara krizi geçiriyordu. Sıhhiyeci Mevlüt iri bir soğanı ikiye kesip Bekir Çavuş’un ağzına bastırdı. Kısa sürede sakinleşti hasta arkadaşımız, gözlerini açtı, neler oluyor burada dercesine şaşkınlıkla yüzümüze bakmaya başladı. Evet, hiçbir şey hatırlamıyordu. Onu doğrultmaya çalıştık, işte o zaman koptu kıyamet, düşerken sağ ayağını kırmıştı. Bekir Çavuş’a bir ağrı kesici veren Sıhhiyeci Mevlüt,

“Derhal müdahale etmek lazım,” dedi. Bakışları şişmeye başlayan bacağa takılmıştı. “Yoksa vaziyeti kötüye gidebilir.” Basri Bey’in yüzü asılmıştı.

“Vahaya çok bir şey kalmadı, oraya kadar bekleyemez mi?” Eliyle alnındaki terleri silen Mevlüt,

“Bekler, beklemesine de, şimdi müdahale etsek daha iyi...” “Siz gidin Basri Bey” diyerek araya girdim. “Biz burada kalalım, vahada buluşuruz.”

Emin olamıyordu bizim tecrübeli kumandan, Mülazım Fuad da müdahil oldu konuşmaya:

“Ben de kalayım isterseniz, arkanızdan yetişiriz.”

Basri Bey, hâlâ acılar içinde kıvranan Bekir Çavuş’a baktı, ardından gözlerini Ayn-el Kabûl yönüne çevirdi. Sıcakta buğulanan çölü süzdü bir süre. Usulca başını sallayarak Fuad’a döndü sonra.

“Senin kalmana lüzum yok. Şehsuvar halletsin bu meseleyi.” Bakışlarını bana dikti. “Sunusilerden beş kişi de yanında kalsın. Biz yola devam edelim, hiç değilse arkadaşlar biraz dinlenme fırsatı bulur. Siz de çok vakit kaybetmeyin. Sana diyorum Mevlüt, bak elin ağırdır, biraz çajauk ol.”

Utangaç bir gülümseme belirdi hastabakıcının kurumuş dudaklarında.

“Başüstüne Kumandanım.”

Basri Bey kafileyi toplayıp yeniden yola düzüldü. Biz de derhal bir çadır kurup zavallı Bekir Çavuş’u içine taşıdık.

Sıhhiyeci Mevlüt, önce kırığın yerini tespit etti, sonra bir kılıç kınıyla bacağı sararak sabitledi. Mesleğinin erbabıydı ama sahiden eli ağırdı, belki de vazifesini layığıyla yerine getirdiği için iş bu kadar uzun sürüyordu. Fakat bu kez her zamankinden daha süratli hareket ettiğini söyleyebilirim. Yine de bir saatten fazla sürmüştü bu kansız müdahale. Bekir Çavuş için bir sedye hazırlayarak yeniden yola koyulduğumuzda en az iki saatlik bir mesafe oluşmuştu ana kafileyle aramızda. Üstelik Bekir’irl sedyesi hızımızı kesiyordu. Yine de neşemiz yerine gelmişti, zira Bekir artık inlemeyi bırakmış, derin bir uykuya dalmıştı. Çöl sıcağının altında Ayn-el Kabûl’un sularında serinlemeyi hayal ederek ilerliyorduk.

Devenin sırtında ilerlerken insan vücudu ister istemez ağırlaşıyor, bir sakinlik, bir yavaşlık sarıyor ruhunuzu. O tekdüzeliğin içinde ne kadar çaresiz, ne kadar zavallı olduğunuzun şuuruna vararak, tabiatın şartlarına uygun davranmaya başlıyorsunuz. Bu bir tür yan uyku hali, bir tür kabulleniştir, aksi takdirde hiç değişmeyen o manzaraya, bitmek bilmeyen o kum denizine, o puslu gökyüzüne tahammül etmeniz mümkün değildir. Küçük kafilemiz develerin ritmine uyarak ağır ağır mesafeyi katederken ılık rüzgârın getirdiği seslerle toparlandık. Sanki uzaklarda bir yerlerde birileri ardı ardına şampanya şişelerini patlatıyordu. Önce Sunusiler anladı neler olup bittiğini.

“Silah, silah atılıyor,” dedi Fahad Kerim... Devesinin üzerinde doğrulmuş havayı dinliyordu. “Evet, silah atılıyor. Ayn-el Kabûl’da çatışma var.” Toprak rengi gözlerini yüzüme dikti. “Pusu, bizimkilere pusu kurmuşlar...”

Devemin yularını sımsıkı tutarak Mevlüt’e döndüm.

“Bekir Çavuş sana emanet, biz gidiyoruz. Hadi arkadaşlar, hücum....”

Develerimizi kamçılayarak süratle vahaya sürdük. Üç çatallı küçük dağa yaklaştıkça silah seslerini daha açık seçik duymaya başladık. Ama bin metre kadar kala birden her şey sustu. Sadece develerimizin kumda çıkardığı o yumuşak ayak sesleri duyuluyordu, bir de başımıza sardığımız kefiyeleri uçuran rüzgârın uğultusu. Derin bir endişe kapladı yüreğimi; yoksa arkadaşlarımızın hepsini öldürmüşler miydi? Hayır canım, Basri Bey bunun olmasına izin vermezdi. Kim bilir kaç kez karşılaşmıştı bu tür pusularla, kaç kez kurtulmuştu onlardan. Üstelik yanında Mülazım Fuad vardı, Basri Bey hata yapacak olsa, hemen ikaz ederdi bizim genç zabit. Hem Arap mücahitler de boş insanlar değildi. Hele Beşir el Hamid bugüne kadar gördüğüm en cesur, en uyanık mücahitti. Esmeyen yelden hile sezer, toprakla, rüzgârla konuşur, nerde olursa olsun düşmanın kokusunu alırdı. Yok, başlarına kötü bir iş gelmiş olamazdı. İyi ama neden sesleri kesilmişti? Neden geldiğimizi gören arkadaşlarımız silahlarını sallayarak, zafer naralarıyla selamlamıyorlardı bizleri?

Bu kaygılarla ulaştık güneşin altında kehribar sarısına dönüşen küçük dağa. Vahanın serinliğini hissettiğim anda artık çok iyi tanıdığım o kesif barut kokusu çarptı burnuma. O kadar telaşlanmış, geç kaldığımız için o kadar çok kendime kızmıştım ki, Fahad Kerim ve öteki Arap mücahitler develerinden yere süzülerek mevzilenirken, ben tedbiri filan elden bırakıp, peygamber askeri gibi dalmıştım vahanın ortasına. Eğer pusu kuranlardan herhangi biri orada olsaydı çoktan yemiştim kurşunu. Ama ne silah patlaması ne bir ikaz. Sessizlik, sadece sinir bozucu bir sessizlik. O anda gördüm kanı... Koyu kırmızı bir sıvı, gölcüğün üzerini yarı yarıya kaplamıştı. Adını bilmediğim leylak renkli, iri başlı çiçeklerin arasında yan yana düşmüş üç Sunusi mücahidi gördüm. Hiç kıpırdamadan öylece yatıyorlardı. Üçü de çırılçıplaktı. Çöl eşkıyaları neleri varsa hepsini almış olmalıydı. Devemi çökertip indim yere. Evet, gölcüğün etrafı çırılçıplak soyulmuş, Arap mücahitlerin cesetleriyle doluydu. Demek ki su içerken vurmuşlardı hepsini... Ama Basri Bey’le Fuad yoktu ortalıkta. Ne yalan söyleyeyim sevindim, belki de kurtulmuşlardır diye... Arkadaşlarının öldüğünü gören Araplar başlamışlardı feryat etmeye. Ben ise gölcüğün etrafından uzaklaşıp Basri Bey’le Fuad’ı arıyordum ama ne bir iz ne bir delil; burada olduklarına dair hiçbir belirti göremiyordum. Fidye almak için yanlarında mı götürmüşler acaba diye düşünürken patladı silah. Hemen kendimi yere atıp mevzilendim ama ikinci bir patlama gelmedi. Araplar-dan biri eliyle kayanın eteklerini gösterdi. '

“Orada, işte orada.”

Bakışlarımı gösterdiği yere çevirince, Fuad’ın kanlar içindeki başını gördüm, kayalığın arkasına mevzilenmişti, bize seslenemeyecek kadar bitkin olmalıydı, dikkatimizi çekmek için basmıştı silahın tetiğine. Hemen koşturduk kayalığa.

Evet, işte oradaydı, yüzü gözü kan içindeydi. Basri Bey’i o sırada fark ettim, Fuad’ın hemen arkasındaydı, sol omzunun üstüne düşmüş, hiç kıpırdamadan öylece yatıyordu. Öldüğünü zannettim, dünya başıma yıkıldı. Oysa bu tür manzaralara alışıktım, artık hiçbir ölüm beni etkileyemezdi. Ama yanılıyormuşum, çok sevdiğin birini kaybedersen, ne kadar tecrübeli olursan ol, yine de sakin olamıyormuşsun. Basri Bey’i kanlar içimde görünce anladım bunu. Çünkü o benim için, bir nevi yarı Tanrı, yenilmez bir kahraman, sonuna kadar itimat edeceğim tek insandı. O anda harbi kaybettiğimizi hissettim. O anda ne kendime, ne askerlerimize, ne vatana, ne cemiyete inancım kaldı. Madem ki Basri Bey ölmüştü, artık her şey bitmişti.

“Yardım, yardım et,” diyen Fuad’ın sesiyle kendime geldim. “Ne duruyorsun, yardım etsene.”

Toparlanıp genç mülazıma yaklaştım.

“Fuad... Fuad, kardeşim iyi misin?”

Kana bulanmış yüzünde iki kor parçası gibi duran mavi gözlerini ikaz edercesine yüzüme dikmişti.

“Ben iyiyim,” diye mırıldandı. “Ben iyiyim, sadece bacağımdan vuruldum. Basri Bey fena yaralandı. Ona yardım et.”

Fuad’ın fedakârlığı yerin dibine geçirdi beni. Yüzü gözü kan içinde olmasına rağmen ne bir panik, ne bir korku, hâlâ kumandanını düşünüyordu.

“Sen de iyi değilsin... Başın, başın kanıyor...”

“Yok, yok vurulmadım,” dedi nefesini düzenleyerek. “Kurşunların parçaladığı bir taş parçası geldi başıma. Yara o kadar derin değil...”

Bakışlarım delik deşik olmuş kayaya takıldı; çatışmanın şiddetini şimdi daha iyi anlıyordum.

“Ben iyiyim,” diye tekrarlayan Fuad’ın sesiyle toparlandı düşüncelerim. “Sersemledim sadece biraz... Bacağımdaki yaranın da çok mühim olduğunu zannetmiyorum. Sen Basri Bey’e bak.”

Arap mücahitlerden birine Fuad’la ilgilenmesini işaret ettikten sonra Basri Bey’e yöneldim. Az önceki pozisyonunda hiçbir değişiklik yoktu, sol omzunun üstünde öylece yatıyordu. İncitmekten çekinerek sırtüstü çevirmeye çalıştım. Cılız bir inilti koyuverdi. Sevindim; demek yaşıyordu.

“Basri Bey... Basri Bey... Kumandanım iyi misiniz?”

Kirpiklerini araladı, gözlerinden aşina bir parıltı geçti, beni tanımıştı. Bir şeyler söyledi anlamadım. Kulağımı ağzına yaklaştırdım.

“Beni kaldır,” diye fısıldadı güçlükle. “Beni kaldır, yoksa kanımda boğulacağım...”

Mücahitlerden birinin yardımıyla derhal kaldırdım, sırtını kayaya dayadım. Rengi sapsarıydı... Haki gömleğinin karın bölgesinde koyu kırmızı bir leke vardı. Kurumuş dudaklarını yaladı.

“Su, içim yanıyor... Allah rızası için birazcık su...” Mendilimi ıslatıp dudaklarına sürdüm.

“Biraz daha... Biraz daha...”

Yeniden dudaklarını ıslattım.

“Dayanın Basri Bey, dayanın şimdi yetişir Sıhhiyeci Mevlüt...”

Sönmekte olan gözlerinde acı bir ifade belirdi.

“Beyhude çaba Şehsuvar,” diye mırıldandı. “Mevlütlük bir iş yok burada...”

O kadar emindi ki söylediklerinden, o kadar kabullenmişti ki ölmeyi, gözyaşlarımı tutamadım.

“Öyle demeyin, kurtulacaksınız. Hiçbir şey olmayacak size...”

Sağ elini uzatıp kolumu tuttu.

“Ağlama,” diye çıkıştı. “Niye ağlıyorsun?” Sanki biraz canlanır gibi olmuştu. “Yaklaş, yaklaş biraz...”

Gözyaşlarımı elimle kuruladıktan sonra söylediğini yaptım. “Beşir el Hamid...” dedi güçlükle. “Beşir hain değil... Şanssızlık, sadece şanssızlık. Çöl eşkıyalarına rastladık. Beşir’in kabahati yok. Onu suçlamayın...”

“Biliyorum, onu da vurmuşlar. Ölmüş zavallı...” “Vurulduğunu görmüştüm, demek ölmüş.” Başını doğrultmaya çalışarak vahaya doğru baktı. “Develer, develeri de almışlar değil mi?”

Sahi tek bir deve kalmamıştı etrafta.

“Korkarım öyle, hepsini çalmışlar... Ama endişelenmeyin, bir yolunu bulacağız. Sizi karargâha yetiştireceğiz...”

Gülmeye çalıştı beceremedi, bir öksürük dalgası bütün vücudunu sarstı. Kriz geçince derin derin nefes aldı.

“Ölmekten değil, ölmemekten korkuyorum,” diye söylendi. “Akşama çok var mı?”

Konuştukça açık renk gömleğinin önündeki kan lekesi yayılıyordu.

“Var, üç dört saatten önce kararmaz hava...”

Umutsuzca başını salladı...

“Hava kararınca gene gelecekler... Haramiler diyorum... Belki de daha önce... Eminim uzaktan bir yerlerden burayı gözlüyorlardır. Öteki kuyular kuvvetli aşiretler tarafından tutulmuş... Su alabilecekleri tek yer burası... Derhal buradan ayrılmanız lazım...”

Ne demek istediğini tam anlayamadım.

“Ayrılmanız ne demek Basri Bey, hep birlikte gideceğiz buradan...”

Yine o kederli ama durumunu kabullenen ifade belirdi yüzünde.

“Yapma Şehsuvar, hiç zorlama. Bu sıcakta yola çıkarsam yarım saate kalmaz ölürüm. Üstelik sizi de yavaşlatmış olurum...”

itiraz edecek oldum,

“Beni iyi dinle,” diye susturdu. “Belki de hayatının en zor vazifesi olacak ama benim için iki şey yapmanı istiyorum.” Sağ dizinin dibindeki tabancasını gösterdi. “Şunu al.” Silahı alıp kendisine uzattım. “Sende kalacak,” dedi usulca başını sallayarak. “Onu sen kullanacaksın.”

O zaman anladım ne demek istediğini.

“Hayır kumandanım, bunu yapamam.”

“Yapacaksın,” dedi yumuşak ama kararlı bir sesle. “Bunu bana borçlusun. Selanik’teki o sonbahar gecesinde seni cemiyete alanlardan biri bendim. Sana hep inandım, yalpaladığın, tereddüt ettiğin anlarda bile inandım. Dahası seni öz kardeşim gibi sevdim... Evet, senden bunu istemeye hakkım var Şehsuvar.” Bakışlarını elimdeki silaha çevirdi. “Bunu yapmak mecburiyetindesin, bana bir ölüm bağışlamalısın... Beni o vahşilerin eline sağ olarak bırakamazsın...”

“Sizi burada bırakmayacağız...”

“Boşa yorma kendini. Yolun sonu belli. Benim hikâyem bu vadide bitiyor. Hiç kimse yardım edemez bana.” Göz ucuyla yana baktı. “Ama Fuad’ı kurtarabilirsin.”

Başımı çevirince Fuad’la göz göze geldik. Tek söz etmedi ama Basri Bey’le aynı fikirde olduğunu anladım. Hatta, eğer ben, kumandanımızı vuramazsam bu işi yapmaya hazır olduğunu da anladım. Yeniden Basri Bey’e döndüm.

“Kusura bakma ama vazifen bununla da bitmiyor,” dedi o acı gülümsemesini bir kez daha takınarak. “Karıma ölüm haberimi senin vermeni istiyorum.” Yüzümdeki ifadeyi görünce bileğime sarıldı yine. “Yapabilirsin, yapmalısın... Seni, senden daha iyi tanıyorum Şehsuvar. Sen güçlü bir adamsın. Bunu da bir imtihan gibi düşün. Seni atış talimine götürdüğüm o öğleden sonra gibi, Arnavut fedaileri vurduğumuz o akşamüstü gibi...” Yeniden öksürmeye başladı, ağzından kan geldiğini gördüm. “Hadi Şehsuvar,” diye tükürdü ağzındaki kanı. “Hadi artık, bir ölüm için yalvartma beni. Hadi, canım yanıyor. Bitir şu işi...”

Sağ elim adeta kendiliğinden doğrulttu silahı.

“Aferin evladım,” diye yüreklendirdi beni. “Aferin Şehsuvar, işte böyle.”

Ama işaret parmağım bir türlü uzanmıyordu tetiğe.

“Hadi artık bekletme beni! Hadi Şehsuvar, hadi kardeşim, hadi dokun şu tetiğe. Hadi, hadi... Hadi ne duruyorsun be!”

O anda değdi parmağım tetiğe, silah sesi vahada yankılandı. Basri Bey’in bedeni olduğu yerde sarsıldı. Ne bir mırıltı ne bir fısıltı, tek söz çıkmadı ağzından, sadece minnettar bir bakış, takdir eden bir bakış... Sonra öylece durdu... Sonra, çölün ortasında yüzyıllardır sessizce bekleyen o kehribar rengi kaya gibi öylece kıpırtısız kaldı.

“Ölülerimizden medet umacak halde değiliz.”

3E

Merhaba Ester, (9. Gün, öğle)

Vazgeçmemişti Mehmed Esad, hiç de vazgeçmeyecekti. Şaşırmadım elbette, eski ya da yeni fark etmez, hiçbir ittihatçı kolay kolay vazgeçmez. Öğle yemeği için indiğimde Ömer, koşturarak haber vermişti. Ben odamdayken gelmiş yine Mehmed Esad. Kimseye sormaya dahi lüzum görmeden asansöre yönelmiş, ancak durumu fark eden Ömer durdurmuş onu.

“Şehsuvar Bey odasında yok,” demiş. “Akşama kadar gelmeyecek.”

Aslında ona böyle bir talimat vermemiştim ama beğendim çocuğun ferasetini.

“Hoşlanmayacağınızı düşündüm efendim. Benim de pek hazzettiğim söylenemez o adamdan. Nasıl söyleyeyim, biraz züppe, ukala biri... Yukarı çıkamayacağını anlayınca yine bir not bıraktı size. ‘Yazdım ama sana da söyleyeyim,’ diye beni de tembihledi. ‘Bu akşam mutlaka bekliyorum Şehsuvarı,’ Evet, efendim aynen böyle söyledi. Üstüpıe vazife değil ama bu adamdan uzak dursanız iyi olacak...”

Sahiden de üstüne vazife değildi ama kırmak istemedim çocuğu. Uzattığı zarfı aldıktan sonra teşekkür edip yolladım. Şunlar yazıyordu zarftan çıkan kâğıtta:

“Neredesin Şehsuvar? Latife değil, acilen buluşmamız lazım. Seni de yakından alakadar eden, ciddi meseleler var. Dün gelmediğin randevuyu bugüne kaydırdım. Akşam bekliyorum. Hürmetler... Mehmed Esad.”

Israr aşamasından, üstü örtülü tehdide geçmişti. Beni de yakından alakadar eden mesele ne olabilirdi ki? Cezmi’nin öldürülmesi mi? Yok canım nereden bilecek Cezmi’nin evine gittiğimi? Ya biliyorsa? Zannetmem, başka bir mevzu olmalı. İyi de ne?-Yaptığım hiçbir yanlış yok ki benim. Gerçi ben yapmasam da icat ederler. Tıpkı bir zamanlar Teşkilat-ı Mahsusa’da bizim yaptığımız gibi. Mühim olan, tehlike arz eden şahsı ya da cemiyeti ortadan kaldırmak değil mi? Aslında bundan da çok emin değildim. Ortadan kaldırmak niyetindeyseler, niye Mehmed Esad gibi bir adamı bana yollasınlar ki? Cezmi Binbaşı gibi öldürürler, olur biter. Bu işi bu kadar uzatmanın ne âlemi var? Öte yandan bir sürü ittihatçıyı darağacında sallandırırken yahut zindanlarda çürümeye yollarken, neden benimle iş birliği yapmak istiyorlar? Benim gibi Talat Bey’in yakını olmuş, Teşkilat-ı Mahsusa’da mühim vazifeler icra eylemiş birine nasıl güvenebilirler ki? Yok, katiyetle pis bir işin peşinde bu Mehmed Esad. Hayır, gitmeyeceğim ben bu herifin randevusuna. İstiyorlarsa gelip tevkif etsinler beni. Hiç değilse mahkemeye çıkarım. Adil bir yargılama olmasa da hiç değilse, yaptığım savunma geleceğe kalır. Evet, icabet etmeyeceğim bu şüpheli arkadaşın davetine. Bu kararla oturdum yemeğin başına. Ama huzurum kaçmıştı, belki rahatlatır diye bir kadeh şarap söyledim. Kâfi gelmedi bir tane daha. Evet, bu sonuncudan sonra kendimi daha iyi hissetmiştim. Kahve bile söylemeden kalktım masadan, asansöre yürürken, Ömer’in sesini duydum.

“Şehsuvar Bey, Şehsuvar Bey...”

Döndüm, yanında fötr şapkalı iki adamla üzerime doğru geliyordu. Ne yani, randevusuna gitmeyince iki sivil polis mi yollamıştı Mehmed Esad? Ama sonra fark ettim ki, randevu saatine daha çok vardı. Öyleyse kimdi bu adamlar? Fazla merak etmeme gerek kalmadı.

“Beyefendiler emniyetten geliyorlar...” diye açıkladı Ömer. “Sizinle konuşmak istiyorlarmış...”

Sesindeki ürküntü sezilmeyecek gibi değildi. Artık her ihtimale hazırlıklı olduğumdan, inadına rahat bir gülümseme yerleştirdim suratıma.

“Öyle mi?” dedim adamlara dönerek. “Mevzu neydi acaba?” Soruma soruyla cevap verdi, bizim ittihatçılar gibi bıyıklarının ucunu yukarı kıvırmış olan.

“Sakin bir köşeye geçebilir miyiz?”

Umursamaz bir tavırla omuz silktim.

“Restoran olur mu? Öğle servisi bitti, kimse rahatsız etmez.” Başlarını öne doğru sallayarak kabul ettiler teklifimi.

Az önce kalktığım masaya geri dönmüş oldum böylece. “Yemek yer misiniz diyeceğim ama yanlış anlamanızdan korkarım...”

“Teşekkür ederiz,” dedi bıyıksız olanı. “Karnımız tok zaten.” Hiçbir düşmanlık yoktu tavırlarında, konuşmaya başlamadan önce iyi bir intiba bırakmak istedim.

“Kahve, birer kahve söyleyeyim size...”

İtiraz etmelerine fırsat tanımadan, başgarsonu çağırdım. İhsan gelirken yeniden sordum:

“Nasıl içersiniz?”

“Sade,” dedi ikisi de. Kahvelerimizi söyledikten sonra “Evet,” diyerek polislere döndüm. “Buyurun sizi dinliyorum.”

Hiç duraksamadan girdi mevzuya bıyıklı olanı.

“Cezmi Kenan’ı tanıyor musunuz?”

Evet, mesele anlaşılmıştı. Ama bu soruyu nasıl cevaplayacaktım? Yok desem, evine gittiğimi biliyorlarsa, yandığımın resmiydi, evet desem, belki de boş atıp dolu tutmaya çalışan polislere hiç yoktan koz vermiş olacaktım. Ama Cezmi için bana geldiklerine göre, arkadaş olduğumuza dair malumatları olmalıydı. O anda aklıma başka bir ihtimal geldi. Ya dün beni kovalayan polisler bunlarsa? Allahtan yüzümü görmemişlerdi, üstelik üzerimdeki kıyafetler de bunlar değildi.

“Tanırım,” dedim sakin bir tavırla. “Benim gibi Selaniklidir. Trablusgarp’ta birlikte harp etmiştik.”

Yüzü ışıdı bıyıksız olanın.

“Trablusgarp’ta mıydınız? Benim babam da orada harp etmiş...”    '

Yok, bu çocuklar siyasi polis değillerdi, sanırım cinayet kısmından geliyorlardı.

“Öyle mi?” dedim sahici bir ilgiyle. “Kimin emrinde harp etmiş? Enver Paşa’nın mı?”

Suratı asılır gibi oldu polisin.

“Hayır, Mustafa Kemal’in...”

Baltayı taşa vurmuştum, derhal düzelttim.

“Başlarda biz de Mustafa Kemal’le birlikteydik, fakat sonra ayrılmak zorunda kaldık. Eğer ayrılmasaydık, mutlaka karşılaşırdık babanızla. Sahi nasıl babanız? Sıhhat ve afiyettedir inşallah.”

Boynunu büktü genç polis.

“Babam şehit düştü... Ama Trablusgarp’ta değil, Balkan Harbi’nde...”

“Allah rahmet eylesin,” dedim üzüntüyle. “Mekânı cennet olsun...”

“Amin, cümle şehitlerimizin mekânı cennet olsun...” Sanki önemsiz bir mevzuyu hatırlamış gibi sordum.

“Niye araştırıyorsunuz Cezmi Binbaşı’yı?”

“Bırakın da soruları biz soralım,” dedi bıyıklı olanı. “En son ne zaman gördünüz Cezmi Kenan’ı?”

İşte zurnanın zırt dediği yere gelmiştik. Eğer o eve gittiğimi biliyorlarsa, reddetmek, doğrudan zanlı durumuna düşürürdü beni. Ama bilmiyorlarsa? O halde niye geldiler yanıma. Hem de cinayetin üzerinden yirmi dört saat bile geçmeden.

“Üç gün önce gördüm... Evine davet etmişti beni. Langa’da bahçeli güzel bir evi var. Oraya gitmiştim, sohbet ettik...” Konuşurken gözlerimi yüzlerinden ayırmıyor, sözlerime nasıl tepki vereceklerini merak ediyordum. İkisinin de yüzü sabitti, ne bir kuşku ne de bir heyecan. Hayır, katil olduğumu düşünmüyorlardı. Demek ki ellerinde beni zanlı ilan edecek bir delil ya da şahit yoktu. Güya merakıma yenilmiş gibi yeniden sordum:

“Sahi niye sordunuz? Ne olmuş Cezmi Binbaşı’ya?” “Ölmüş...” dedi şehit oğlu olan. “Biri evinde bıçaklamış onu.” “Ne!” diye haykırdım. “Ne diyorsunuz?”

“Evet, birileri evine girmiş, kalbinden bıçaklamış...”

“Nasıl yani? Hırsızlar mı?”

“Belki... Araştırıyoruz işte... Günlük tutuyormuş Cezmi. Sizin adınız geçiyor. Söylediğiniz gibi üç gün önce evini ziyaret ettiğinizi yazmış. Reşit Bey’le birlikte.” Bakışları resepsiyona kaydı. “Buranın müdürüymüş Reşit... Sorduk ama henüz gelmemiş otele...”

“Öyle,” dedim üzüntümün arkasına saklanarak. “Reşit Bey’in babası Yusuf’la harbiyeden arkadaşlardı. Reşit Bey, yardım ediyordu Cezmi’ye...” Hayretler içinde kalmış gibi başımı salladım. “Nasıl iş yahu, daha birkaç gün önce sapasağlam olan adam öldü ha...”

Ne yaparsınız gibilerden bakıyordu bıyıksız olan.

“Bir düşmanı var mıydı? Hani aralarında husumet olan birileri filan?”

Güya bu bıyıklı daha uyanıktı, vazifesine daha sadık ama işin aslına bakarsan ikisi de acemiydi.

‘Bilmem,” dedim iyice şaşırmış gibi. “Yıllardır görmüyordum Cezmi Binbaşı’yı. Kimlerle, ne tür münasebeti var hiçbir malumatım yok. Görüştüğümüzde de kimseden şikâyet etmedi. Öyle tehdit altında filan da görünmüyordu... Ya da söylemedi. Çok cesur adamdı Cezmi... Güçlüydü de, şaşırdım valla... Katil nasıl öldürebilmiş, hem de bıçakla...”

Sözlerime takılmıştı bıyıklı polis.

“Belki de yalnız değildi katil. Belki de birkaç kişiydiler...” Hayranlıkla baktım onay bekleyen polise...

“Evet, mutlaka öyle olmalı. Yoksa, tek kişiyle pabuç bırakmazdı Cezmi Binbaşı...”

Bakışları kollarıma kaydı uyanık polisin.

“Ceketinizi çıkartıp, kollarınızı sıvar mısınız?”

Aferin, demek Cezmi’nin tırnaklan arasındaki kan izlerini görmüşlerdi.

“Elbette,” diyerek soyundum, kollanmı gösterdim. İçlerine, dışlarına dikkatle baktılar. “Ne, ne anyorsunuz?” diye sorarak aptala yatmayı sürdürdüm.

Hiçbir açıklamada bulunmadılar elbette.

“Otelden ayrılırsanız adresinizi bırakın,” dediler sadece. “İcap ederse, yazılı ifadenizi vermek için karakola kadar gelmeniz gerekebilir.”

Sivil polisler giderken bu kez sahici bir şaşkınlıkla baktım arkalanndan.

Nasıl yani hepsi bu muydu? Mühim bir cinayet soruşturmasında böyle mi davranılırdı?

Aklımda bu sorularla çıktım odama. Kapıyı açıp içeri girerken, dank etti. Hayır, Mehmed Esad kendi meşrebince mesaj veriyordu bana. “Bak, ne haltlar karıştırdığını biliyorum, ama seni yakalamak istemiyorum, o sebepten aptal iki polis yolladım. Eğer bu akşam da gelmezsen, başka türlü davranacağım.” İşte, bunu söylemek istiyordu. Bana iki acemi polisi yollamalarının başka manası olamazdı. Evet, dediğim gibi eski de olsa iyi bir ittihatçı kolay kolay vazgeçmezdi. Şu halde fikir değiştirmekte yarar vardı, Mehmed Esad’la buluşmaya gitmemek pek akıllıca olmayacaktı. Ama önce Reşit’i tembihlemem lazımdı. Dün Cezmi’ye gittiğimi asla söylememeliydi onlara. Telefonla Ömer’i aradım. Sakin ama kararlı bir ses tonuyla.

“Reşit Bey gelince mutlaka konuşmak istiyorum. Çok önemli, gelir gelmez bana haber ver,” dedim.

“Hiç merak etmeyin Şehsuvar Bey,” dedi yutkunarak. “Gelir gelmez aratacağım sizi.”

Telefonu kapattım, artık binlerinin benim üzerimden bir tezgâh çevirdiğinden emindim. Fakat korku yerine tuhaf bir heyecan vardı içimde. Kurulan oyunu bozmak, çevrilen tezgâhı açığa çıkarmak, bu siyasi muammayı çözmek... Evet, ne öldürülmek, ne tutuklanmak; hiçbir endişe duymuyordum, tek kaygım seni bir daha görememekti ve sana yazamamak. O sebepten henüz vakit varken, henüz kollanm bağlanmamışken sana anlatmaya devam etmeliydim. Öyle de yaptım...

1912 kışı bir karabasan gibi çökmüştü payitahtın üzerine. Sadece askerî mağlubiyetimizden söz etmiyorum, hakiki bir felaketten söz ediyorum. Balkanlar’daki yıkımın neticesi bize kadar ulaşmış, harpte acımasızca öldürülen insanların uğradığı vahşet bir yana, köyünden, evinden sürülen on-binlerce muhacir Dersaadet’e akmıştı. Kendi hemşerilerini doyurmakta güçlük çeken şehir, devasa bir açlık ve kolera yuvasına dönüşmüştü. Cami avlulan, köşebaşları, meydanlar, dilenen, yardım isteyen, soğuktan, açlıktan, hastalıktan inleyen kadınlar, erkekler, çocuklarla doluydu. “Büyük devletlerin çöküşü korkunç neticeler doğurur,” demişti rahmetli babam. Ne kadar haklı olduğunu şimdi daha iyi anlıyordum. Ama içimde tuhaf bir huzur vardı. Kalpsiz biri olmadığımı bilirsin, kadın, çoluk çocuk bütün o muhacirleri çaresizlik içinde kıvranırken görmenin beni nasıl derinden sarstığını da tahmin edebilirsin... Evet, bu acıyı ruhumun derinliklerinde hissediyordum ama yine de bir rahatlık vardı içimde. Cemiyetimizin iktidarda olmamasının, hatta polis takibatına uğramamızın, baskı altında bulunmamızın rahatlığı... Geçen dört yıl içinde o kadar çok tenkit edilmiş, o kadar çok kınanmış, o kadar çok hakarete uğramıştık ki, artık kimsenin bizi suçlayamayacak olmasını bir tür saadet olarak algılıyordum.

Kabul ediyorum, bir tür mesuliyetten kaçış da diyebiliriz buna. Ama güzeldi.

Evet, Balkan Harbi’ndeki mağlubiyetin sorumlusu olan Kamil Paşa Hükümeti, aynı zaman da azılı bir ittihatçı düşmanıydı. Harbi sebep göstererek, neredeyse bütün cemiyet üyelerini vatan haini ilan edecekti. Oysa ülkeyi felakete sürükleyen bu hükümetin ve şeytana pabucunu ters giydirecek kadar feraset sahibi olan Kamil Paşa’nın hatalarında bizim zerre kadar dahlimiz yoktu. Bu hakikate rağmen, zabitlerimiz harpte, düşmana karşı kanlarının son damlasına kadar vuruşmaktan geri durmuyorlardı. Bu, hem milli, hem de ahlaki bir davranıştı. Aynı gönül rahatlığı, aynı haletiruhiye Talat Bey’i de sarmış olmalıydı ki, yazdan bu yana iktidarı, İtilaf Fırkası’na altın bir tepside sunmuştu. Sadrazamlığı önce Ahmed Muhtar Paşa’ya, ardından da Kamil Paşa’ya bırakmayı göze alabilmişti. Bu pasif halin benim için tümüyle ahlaki bir önemi vardı. Zalim olmayı kendime yakıştıramamak.

İtiraf ediyorum, bu biraz da senin sayende edindiğim bir anlayıştı. Belki de sanatın bana kazandırdığı bir meziyet. Kazanmaktan çok haklı olmak, güçlünün değil, kaybedenin yanında, mazlumla birlikte olmak. Şimdi tam da öyleydik işte. Ve bu durum tuhaf bir huzur veriyordu bana. Uzun zamandır yitirdiğim bir histi bu. Uzun zamandır inandıklarımdan kuşku duyuyordum. Çünkü meşrutiyet bocalıyordu, inkılabımız yanda kalmış gibiydi. Daha da önemlisi parçası olduğum bu cemiyet kirlenmiş, bir zamanlar tenkit ettiğimiz muktedirlere dönüşmüş gibiydi. Ama şimdi yeniden muhalefetteydik işte. Kendimi yeniden bir inkılapçı, mazlumların savunucusu, milletin mücahidi gibi görebiliyordum. Olması gereken buydu. Mademki kendimize fedai diyorduk, ne mülkte ne tahtta gözümüz olmalıydı. Biz adanmış ruhlar, adanmış bedenler olarak lekesiz yaşamalı, lekesiz ölmeliydik. Fakat ne yazık ki bu mutluluğum fazla sürmeyecekti. Talat Bey’in sonradan izah edeceği gibi, vatanın gözlerimizin önünde eriyip yok olmasına daha fazla tahammül edemeyecek, iktidara tekrar el koyacaktık. Bizleri birer zalime, acımasız birer darbeciye dönüştürme pahasına da olsa bu kararı almaktan ve ifa etmekten kaçınmayacaktık.

Ocak ayıydı. Bu mevsim için ılık sayılabilecek bir gece... Beşezade Emin Bey’in Vefa Meydam’ndaki evinin etrafında tertibat almıştık. Bir toplantı yapılıyordu içeride. Toplantının mahiyetini ne ben, ne Mülazım Fuad ne de öteki dört arkadaşımız biliyordu. Biz, sadece evin emniyetini sağlamakla vazifeliydik. Ama karanlığın içinden çıkıp aceleyle içeri dalan mühim simaları gördükçe işin ciddiyetini kavrıyorduk. Talat Bey, Ziya Gökalp, Miralay İsmail Hakkı, Fethi Bey, Mithat Şükrü, Doktor Nazım ve artık emrinde çalıştığımız Kara Kemal... Evet, Küçük Efçndi’nin payitahtta kurduğu farklı mesleklerden, yüzlerce insandan oluşan o muazzam teşkilatın bir parçası olmuştuk artık. Bundan şikâyet de etmiyorduk, aksine yeni istibdatçılara karşı dövüşebildiğimiz için kendimizi mutlu sayıyorduk. Çünkü Kamil Paşa hükümetinin takibat ve tutuklamalarına karşı cemiyetin idarecilerini korumakla yükümlüydük. Polisin, cemiyetimize yönelik baskınlarında birçok idareciyi kurtarmış, kimilerinin yurtdışına kaçmasına önayak olmuştuk. Hatta hükümetin hafiyeleriyle birkaç kez silahlı çatışmaya da girmiştik. Allahtan bu çatışmalarda ne bizim fedailerden, ne de hafiyelerden kimse ölmüştü. Ama böyle giderse kan akması kaçınılmazdı, çünkü hükümet, İttihat ve Terakki Cemiyeti’ni ortadan kaldırmadan rahat etmeyecekti. Bu gece yapılacak olan toplantının bütün bu meseleleri çözüme bağlayacağına inanıyorduk.

Toplantıya cemiyet yöneticilerinden Enver Bey’in katılmaması dikkatimizi çekmişti. Acaba cemiyet bölünüyor mu, sorusu geldi aklıma. Öyle ya, milletin arasında hakiki bir kahraman olarak anılan Enver Bey gibi mühim bir zatı, azami gizlilik içinde yapılan böylesi önemli bir toplantıya çağırmamanın başka ne anlamı olabilirdi? Bu fikrimi Fuad’a söylemedim ama tuhaftır aynı düşünceyi o da dile getirdi.

“Enver Bey’le cemiyet arasında bir husumet mi var? Niye toplantıya gelmedi?”

“Zannetmem Fuad,” dedim kendi şüphemi de gizleyerek. “Ne cemiyet Enver Bey’den vazgeçer ne de Enver Bey cemiyetten. Eminim mühim bir sebebi vardır.”

Bu sözleri Fuad’ı yatıştırmak için söylemiştim ama hakikat çıkacaktı. Toplantının emniyetini tehlikeye atmamak için gelmemişti Enver Bey. Çünkü herkesten çok göz önünde olan oydu. Hürriyet kahramanı olması sebebiyle askerler büyük saygı duyuyorlardı ona. Bu da hükümeti çok korkutuyordu.

O sebepten Enver’i asla boş bırakmıyor, her hareketini denetliyor, her adımını izliyorlardı.

Vefa Meydanı’ndaki evde, geç saatlere kadar sürmüştü toplantı. Biz de saatlerce karanlık sokakları arşınlamış, ağzımızın içinde acı bir tat kalıncaya kadar sigara içmiş, kuytu köşelere sinerek, eve yaklaşan kimse var mı yok mu, kontrol etmiştik. Bu arada, Euripides adlı Yunan tragedya yazarının Medea adlı piyesini anlatmıştı Fuad gece boyunca. Bir hafta evvel seyretmiş olmasına rağmen, hâlâ kurtulamamıştı tesirinden. Kadının kıskançlıktan doğan kuvveti, onu çok etkilemiş olmalıydı. Kocasından intikam almak için kendi çocuklarını öldürmüş olmasını bir türlü anlayamıyordu. Nedense seni düşündüm Ester. Sakın yanlış anlama senin kimseyi öldüreceğini sanmam, kaldı ki çocuklar... Ama kadınların o mahrem kuvveti deyince, nedense hep sen geldin aklıma...

Neyse, biz böyle tartışırken, evin kapısı açıldı ve birer ikişer çıkmaya başladı içeridekiler. Küçük Efendi sona kalmıştı, onun görünmesiyle biz de hareketlendik. Hiç mutlu değildi, anlaşılan istediği gibi neticelenmemişti toplantı. Evine kadar eşlik ettik ama toplantı hakkında tek kelime etmedi. Biz de soramadık zaten, merakımızı içimize gömüp beklemeye başladık. Çok da beklemedik, bir hafta sonra yine aynı evde, yine aynı saatlerde bir toplantı daha düzenlendi. Bu kez Enver Bey de vardı eve girenlerin arasında, buna mukabil Fethi Bey gelmemişti. Ne gam, Fethi Bey cesur bir asker, iyi bir ittihatçı olmasına rağmen Enver Bey kadar şöhretli biri değildi cemiyette. Yani her ne karar alınacaksa o olmadan da alınırdı. O yüzden pek mühimsemedim onun gelmeyişini.

Silahlarımızı elimizin ulaşacağı yerlerde tutup, yine volta-ladık karanlık sokaklarda; üstelik bu kez havanın mülayimliği de gitmiş, denizden esen buz gibi bir rüzgâr iflahımızı kesmişti sabaha kadar. Neyse ki donmamıza ramak kala kapı açılmış, bizim komitacılar birer ikişer dökülmüştü sokağa. Evet, bu kez ortalık aydınlanıncaya kadar sürmüştü toplantı. Ama onca yorgunluğa, uykusuzluğa rağmen, evden çıkan Kara Kemal’in yüzü ışıldıyordu. Anlaşılan bu kez istediği gibi neticelenmişti konuşmalar.

“Bu iş tamam arkadaşlar,” demişti üşüyen avuçlarına hohlayarak. “Defterlerini düreceğiz alçakların.” Uykunun zerresi olmayan kara gözlerini yüzümüze dikmiş. “Büyük olaya hazırlanın, yakında geçiyoruz harekete...”

Büyük olay, Bab-ı Âli baskınıydı. 1908 İnkılabı öncesi meşrutiyeti kurmak için dağa çıkan cemiyet, eski günlerine geri dönüyordu. Kamil Paşa hükümetinin Balkan devletleriyle barış yapabilmek için Edirne'yi gözden çıkaracağını öğrenen Talat Bey, “bekleyip görelim” fikrinden vazgeçmiş, bu toprak kaybının millet üzerinde yaratacağı infialden de faydalanarak hükümete silah zoruyla el koymayı planlamıştı. Fakat Beşezade Emin Bey’in evinde yapılan ilk toplantıda karar alınamamıştı; çünkü, Fethi Bey darbeye karşı çıkarak şöyle demişti:

“Artık komitacılık devri bitti. Bırakalım Kamil Paşa hükümeti onursuz bir barış anlaşması imzalasın. Böylece milletin tepkisi daha da artar, biz de seçimlere hazırlanır, hükümeti kanuni yollardan değiştiririz.”

Kara Kemal’in o toplantıdan canı sıkkın olarak ayrılmasının sebebi de buydu. Ama bir hafta sonra Enver Bey’in katıldığı, buna mukabil Fethi Bey’in gelmediği görüşmede Talat Bey’in istediği olmuş, bir darbeyle hükümete el koyma kararı alınmıştı. Hatta Enver Bey geçen toplantıda baskın kararı alınmadığı için cemiyet üyelerini açıkça azarlamaktan geri durmamıştı. Sadece cemiyet için değil, ülke için de ölüm kalım meselesiydi bu. Ya vatanı yabancılara satmaya hazır Kamil Paşa hükümetinden kurtulunulacak ya da hep birlikte yok olunacaktı. Enver Bey meseleyi böyle koyunca hiç kimse itiraz edememişti.

Kararlaştırılan baskın tarihi de manidardı: 23 Ocak Perşembe günü... Meşrutiyetin Temmuz’un 23’ünde ilan edildiğini hatırlarsak, acaba bugün bilhassa mı seçilmişti diye düşünmekten kendimizi alamıyorduk. Bu konuda açık bir malumat edinemesek de perşembe gününün Talat Bey tarafından teklif edildiğini, Kara Kemal anlatmıştı. Perşembe uğurlu günüymüş Büyük Efendi’nin. Ama baskın tarihinin o güne denk gelmesinin çok daha mantıklı bir sebebi vardı aslında. 1913 yılının 23 Ocak Perşembe günü, sadaret makamında, ecnebi devletlerin verdikleri notaya cevap hazırlanacaktı. Yani istifası istenecek Kamil Paşa ve öteki nazırların önemli bir bölümü Bab-ı Âli’de olacaktı. Vefa’daki evde düzenlenen ikinci toplantı oldukça verimli geçmiş olmalıydı, çünkü baskının saati bile belirlenmişti. 23 Ocak Perşembe günü saat 15.00’te bitecekti bu iş.

Darbe gününden çok önce, Fuad’la birlikte çetin bir çalışmaya giriştik. Kara Kemal’in bize verdiği isimlerle tek tek konuştuk, ki bu adamların hepsi, daha Resneli Niyazi dağa çıkmadan önce cemiyet üyesi olmuştu. Hiç kimse nereden çıktı şimdi bu iş demedi, hiç kimse gelmeyeceğiz de demedi, hatta hepsi, “Olması icap eden buydu, elbette orada oluruz,” mealinde sözler sarf ettiler ama ne o eski heyecan vardı yüzlerinde ne de o eski coşku. Evet, hakikat buydu, Hepimizin inancında bir kırılma olmuştu. Bütün ülkede görülen o sinsi çözülme, milleti saran o hastalıklı çürüme, cemiyet üyelerine de sirayet etmişti. Sanki davaya duyduğumuz inancı ağır ağır kaybediyorduk, belki de çoktan kaybetmiştik. Ama kimse açıkça dile getiremiyordu işte.

Mülazım Fuad da farkındaydı bu kötü gidişin, fakat ne o tek kelime etti bu mesele hakkında ne de ben. Etsek ne olacaktı, neyi değiştirebilirdik ki? Kaderimizi, olayların akışına bırakmaktan başka şansımız yoktu. Her zaman yaptığımız gibi üzerimize düşen vazifeyi layıkıyla yerine getirmek için kolları sıvadık. Baskın gününden önce, Sirkeci’den Bab-ı Âli’ye uzanan yokuşu defalarca arşınladık. Bizimle birlikte hareket edecek fedaileri hangi kahvehanelere, hangi gazinolara, hangi otellerin salonlarına yerleştireceğimizi tek tek tespit ettik, adamlara nerede bekleyeceklerini bildirdik. Ve hepsini, sıkı sıkıya tembihledik:

“Aman ha, kimsenin dikkatini çekmeyin, daha baskın başlamadan elimize yüzümüze bulaştırmayalım.”

Bizim fedaileri böyle ikaz etmemize rağmen, o kadar heyecanlanmış olmalıyım ki, o sabah daha sokağa çıkmadan Madam Melina,

“Hayırdır Şehsuvar Bey evladım,” diye sormadan edememişti. “Bu sabah pek bir telaşlısınız?”

“Hayırdır, hayırdır, daha uygun şartlan olan bir iş başvurusunda bulunacağım,” demiştim.

İnanmıştı kadıncağız, yine de daha fazla sorup soruşturmasın diye iki lokma bir şey yiyip, aceleyle kalkmıştım kahvaltı sofrasından. Hava soğuktu, belli belirsiz bir yağmur çiseliyordu. Pis, kararsız bir yağmur. Son toplantı için Üsküplü Necip’in Mısır Çarşısı’ndaki aktannın deposunda buluştuğumuzda vakit öğleye geliyordu. Aktara girerken Yakup Cemil ve en az onun kadar iri yarı bir kolağasıyla karşılaştık. Kara Kemal’le görüşmüş dışarı çıkıyorlardı. Bizi fark edince, küçümseyen bir gülümseme belirdi dudaklarında. Beni pek kale almazdı Yakup Cemil ama Fuad’dan hoşlanmadığı belliydi. Yine de sağ elimizi göğsümüze götürüp selamladık onları, sadece başlarını hafifçe sallayarak karşılık verdiler.

Derinlerdeki,alacakaranlık depoda bulduk Kara Kemal’i; ahşap bir iskemleye oturmuş, titrek alevlerle yanan gaz lambasının ışığında, kocaman bir şarap fıçısının üzerine yaydığı kâğıtlara birtakım notlar alıyordu. Bizi görünce gölgeli yüzü aydınlandı. Endişesiz görünüyordu; işler planladığı gibi yürüyormuş. Enver Bey’le adamları Menzil Müfettişliğinde bekliyorlarmış. Talat Bey ve Sapancalı Hakkı da arka sokaklarda gözden ırak bir kahvehaneye oturmuşlar, baskın anında Bab-ı Âli’nin dışarıyla temasını kesecek adamlarımız postanede hazırmış. Hükümet binasında muhafız kıtası olarak bulunan Uşak Taburu da hiçbir direnişte bulunmayacağını taahhüt etmiş.

Yaptığımız teftişte gerek Sirkeci’deki kahvehanelerde ve gazinolarda, gerekse Meserret Oteli’nin salonunda yeteri kadar fedainin bulunmadığını söyleyecek olduk. Hiç umursamadı.

“Telaşa mahal yok arkadaşlar,” dedi her zamanki soğukkanlılığıyla. “Daha vakit var, nasıl olsa gelirler. Lâkin, işin peşini bırakmayın. Bu harekette en güvendiğim fedailer sizsiniz.” Bakışları bir an kapıya gitti. “İkiniz de aklı başında insanlarsınız, bazıları gibi kolayca heyecanınıza yenilmeyeceğinizi biliyorum. Sizin, Talat Bey’in yanında olmanızı istiyorum. Enver Bey’i kendi adamları korur. Biz Talat Bey’in emniyetini almalıyız. Bu baskında hepimiz vurulabilir, hepimiz şehit olabiliriz ama cemiyetin önderleri zarar görmemeli. Çünkü istikbalimiz onlara bağlı. Çok zor bir işe kalkışıyoruz, fakat gönlünüzü serin tutun, daha önce Abdülhamit’i tahttan nasıl indirdiysek, bugün de Kamil Paşa’yı indireceğiz. En küçük bir tereddüdüm yok. Siz de buna inanın lütfen...”

İnanmayıp ne yapacaktık ki? Ama Küçük Efendi’nin “Daha vakit var, nasıl olsa gelirler,” dediği adamlar gelmediler. Korktuklarından mı, böylesi bir baskını hatalı bulduklarından mı, cemiyete itimatları sarsıldığından mı bilinmez, saatler biri gösterdiğinde pek az tanıdık göze çarpıyordu civardaki kahvehanelerde, gazinolarda, sokak aralarında, köşe başlarında. Gerçi gelen arkadaşların hepsi, çatışmalarda, harplerde kendini ispatlamış, civanmert fedailerdi ama sayımız hakikaten çok azdı. Bu kadar insanla Bab-ı Âli’yi basmak, koca Osmanlı hükümetini devirmek mümkün değildi. Böylesi bir kalkışmada bulunmak göz göre göre ölüme gitmek olurdu. Herhalde vazgeçeriz diye düşünmeye başlamıştım ki, Kara Kemal’den o kati emir geldi:

“Ölmek var dönmek yok, harekete geçiyoruz.”

Herkes saat 14.30’da Ordu Menzil Müfettişliği Umumiliği Dairesi’nin önünde olacaktı. Artık ok yaydan çıkmıştı, neticesi ne olursa olsun Bab-ı Âli basılacak, mevcut hükümet yıkılacaktı. Bu haber bize ulaştığında, Meserret Otel’in kıraathanesinde oturuyorduk. Toplanma noktasına ulaşmak için yarım saatimiz vardı ama daha önce Sirkeci’ye inip oradaki arkadaşları haberdar etmek gerekiyordu. Derhal ayaklandık. Kararlaştırdığımız üzere fedailerin bulunduğu mekânlara girip feslerimizi elimizle geriye doğru itiyorduk. Bu hareket, vakit tamamdır, hadi gidiyoruz anlamına geliyordu. Yeniden Bab-ı Âli Yokuşu’nu tırmanırken arkamızdan gelen fedai sayısı ancak altmış kişiyi bulmuştu. Vaziyet hiç de iç açıcı değildi. Mülazım Fuad’ın endişeyle bıyıklarını çekiştirdiğini gördüm.

“Helalleşsek iyi olacak Şehsuvar,” dedi olacakları kabullenmiş bir gülümsemeyle. “Bu iş bittiğinde sağ kalır mıyız bilmem.”

Hem yiğitliğe leke sürmek istemedim hem de arkadaşıma moral vermek istedim.

“Elbette kalırız, hiç endişelenme Fuad kardeş. Biz ne badireler atlattık. Bu baskın çocuk oyuncağı.”

İnanmayan gözlerle süzdü beni.

“İnşallah, inşallah ama gene de hakkını helal et. Kimseye borçlu gitmek istemem bu dünyadan.”

Durdum, yüzüne dostça baktım.

“Helal olsun ama sen de helal et birader. Belki de sen de-

✓

ğil, ben göremem günün sonunu.”

Sımsıkı sarıldık birbirimize. İşte o anda anladım, ne Talat Bey, ne Kara Kemal ne de başka biri, hayatta bana en yakın olan kişi bu namuslu mülazım, bu yiğit vatan evladıydı. Onu tanıyalı, şunun şurasında sadece birkaç yıl olsa da, bu süre içinde dünyanın macerası geçmişti başımızdan. En zor za-manian birlikte yaşamıştık, en çetin şartlara birlikte göğüs germiştik. Hepsinden önemlisi bu zaman zarfında ikimiz de vatana bağlılığımızdan zerre aynlmamıştık. Tek kuruş çalmamış, tek lokma haram yememiştik. İşte bu dürüstlük ya-kınlaştınyordu bizi birbirimize. Evet, bir kardeş kadar yakındık. Ve elbette bu yakınlığın temelinde rahmetli Basri Bey’in aziz hatırası vardı. Biz onun emanetiydik birbirimize. Sanki aklımdan geçenle/i okumuş gibi,

“Keşke Basri kumandan da olsaydı yanımızda,” dedi Fuad, yeniden Cağaloğlu yokuşunu tırmanırken. “Kendimi çok daha rahat hissederdim.”

O kadar samimi konuşuyordu ki, ben de yüreğimi açtım. “Valla ben de öyle kardeşim. Basri Bey sağ olsaydı, eminim çok daha güvenle basardım yere.”

Zabit arkadaşım dönüp peşimizden gelen küçük kalabalığa baktı. Derinden bir iç geçirerek son sözünü söyledi:

“Yapacak bir şey yok. Ölülerimizden medet umacak halde değiliz. Yüreğimize ve silahlarımıza güveneceğiz artık. Muvaffak oluruz inşallah...”

“istifa Paşa hazretleri, istifa!”

Merhaba Ester, (9. Gün, Akşamüzeri)

Avrupa Pasajı’ndaki dükkâna girdiğimde güneş henüz batmamıştı. Ancak bir Frenk şehrinde görebileceğimiz güzellikteki bu geçidin cam tavanından yansıyan gün ışığı artık yakıcılığını kaybetse de gaz lambalarını yakmayı icap ettirecek kadar karanlık çökmemişti daha. Pasajdaki halı satan tek dükkânı bulmak hiç de zor olmadı. İçeride esmer ama epeyce esmer, çopur yüzlü bir adam oturuyordu. Bu geçen gün otele mesaj getiren adam olmalıydı. Selam verip içeri girdim. Aklan kanlı, kara gözlerini manasızca bana dikti.

“Mehmed Bey’i arıyordum,” dedim dostça bir ifadeyle. “Mehmed Esad’ı. Yok mu?”

Öylece boş boş yüzüme bakarak, işaret parmağını havaya kaldırdı. Anlamadığım için tekrarladım.

“Mehmed Esad diyorum... Mehmed Esad yok mu?”

Hayır, adamın suratında yine hiçbir değişiklik olmadı. Yine ince uzun işaret parmağını kaldırmaya devam etti. Yanlış bir yere geldim diye düşünüyordum kvüst kattan arkadaşımın sesi duyuldu:

“Şehsuvar... Şehsuvar sen misin? Yukarı gelsene.”

O zaman fark ettim, el dokuması perdenin arkasındaki merdiveni. Ahşap basamakları çıkarken, allı morlu halıların, kilimlerin ağır kokusu doldu burnuma. Üst kata çıkınca, Mehmed Esad’ı ayakta beni bekler buldum.

“Nihayet be kardeşim. Nihayet gelebildin küçük dükkânımıza... Valla neredeyse gül suyu dökecektik yollarına.”

Hiç oralı olmadım ama uzattığı eli sıkarken sordum: “Aşağıdaki nobran adam kim yahu? Türkçe bilmiyor mu? Tenezzül edip cevap vermedi soruma.”

Bakışları bir an merdivene gitti, geldi.

“Ruşeym’den mi bahsediyorsun? Kusura bakma, zavallı konuşamıyor. Mısırda Osmanlı yanlısı bir aşiretin mensubuymuş. Ingilizler dilini kesmiş. Süveyş’ten birlikte döndük. Ulağım olarak vazife görüyordu harpte. O kadar sadık, o kadar iyi bir insandır ki, bırakamadım, Ruşeym’i de alıp getirdim yanımda...” Üzerinde gümüş sigara tabakası, içi kararmış bir kül tablası ve şu büyük kibrit kutularından birinin bulunduğu, küçük masanın önündeki iskemleyi gösterdi. “Ayakta kaldın. Gel, gel, otur şöyle...”

Söylediği iskemleye oturdum, o da karşıma yerleşti.

“Ne içersin, kömür ateşinde kahve yapıyor bizim ocakçı... Söyleyeyim mi okkalı birer kahve?”

Aksiliğim üzerimde filan değildi ama öyle görünmek istedim. Mehmed Esad eteğindeki taşlan döksün istiyordum.

“Kahve filan içmeyeceğim,” diye kestirip attım. “Sana söyledim, ben artık bu işleri bıraktım diye. Neden bu kadar ısrar ediyorsun Mehmed?”

Çıkışım karşısında afallamıştı, daha sertleştim. Adeta azarlarcasına sordum:

“Neden zorluyorsun beni? Amacın ne?”

Utanır gibi olmuştu, tıraşlı yanaklan belli belirsiz kızarmıştı bile.

“Yok, zorlama değil de... Hani, düşüneceğini söylemiştin ya...”

“Sen öyle zannetmişsin...” diyerek lafı ağzında koydum. “Ben kararımı çoktan verdim Mehmed. Hem de Malta’dan sürgünden döndüğümde... Ne siyaset ne de gizli saklı işler... Bunlar bana göre değil. Eğer hakiki dostumsan, eğer bana bir iyilik yapacaksan, Tercüme Bürosu’nda bir iş bul... Evet, Fransızcam iyidir bilirsin. Milli maarife faydamız olsun...” Küçük bir kahkaha attı.

“Hiç gülme Mehmed,” dedim kolay kolay sakinleşmeyeceğimi anlaması için. “Kararım kati, ne devlet adına ne de baş-kalan namına pis işlere girmem ben... Çok ciddiyim. Geçenlerde de söyledim, artık huzur içinde yaşamak, huzur içinde ölmek istiyorum. Artık zorlama beni n’olur... Lütfen, senden çok rica ediyorum, artık bu bahsi kapatalım. Yoksa dostluğumuz zarar görecek...”

Artık gülmüyordu, o meşhur pişkinliğinin yerinde derin bir hayal kırıklığı vardı.

“Sen zarar göreceksin!” Sakin bir tavırla ama sözcüklerin üzerine basa basa konuşuyordu. “Evet, masum biri gibi davranmayı bırak artık Şehsuvar. Senin ne yaptığını biliyorlar.” Evet, taktiğim işe yaramıştı, Mehmed konuşmaya başlamıştı işte. Biraz daha kurcalamakta fayda vardı.

“Benim ne yaptığım zaten belli. Hiçbir zaman saklamadım ki. 1907 senesinde girdim İttihat ve Terakki’ye... Cemiyet dağılana kadar da üyesiydim. Mağlup olduk ve o mesele kapandı. Artık hiçbir partinin üyesi değilim. Ne İttihat Terakki’nin, ne Terakkiperver Cumhuriyet Fırkası’nın ne de Cumhuriyet Halk Fırkası’nın.”

“Çeneni yorma boşuna,” dedi gözlerini üzerime dikerek. “Bunları daha önce de anlattın ama bize ulaşan raporlar öyle demiyor... İttihatçılarla irtibatın sürüyormuş hâlâ...”

Cezmi’den mi bahsediyordu? Binbaşının ölümünü üzerime yıkmakla mı tehdit edecekti beni? Suskun kaldığımı görünce açıkladı.

“Ziya Hurşit’le buluştuğunuzu biliyorlar... Sarı Edip Efe ile eski Ankara valisi Abdülkadir Bey de varmış yanınızda...” Neler saçmalıyordu böyle?

“O adamların hepsi öldü. Mustafa Kemal’e suikast suçundan üçü de asıldı. Nasıl buluşmuş olabilirim ki onlarla?” Çaresizliğime üzülmüş gibi bakıyordu.

“Öncesinden söz ediyorum Şehsuvar... İzmir Suikastı’nın bir ay öncesinden... Geçen mayıs ayında buluşmuşsunuz... İnkar faydasız, Ahmet Şükrü Bey’in Şişli’deki evinde konuşmuşsunuz. Bizzat Ziya Hurşit’in ifadesinde geçiyor adın...” Tümüyle aklımdan çıkmıştı bu olay. Evet, geçen mayıs ayının ilk haftasıydı, Ahmet Şükrü Bey bir davet vermişti evinde. Ama siyasi bir toplantı değildi bu.

“Ne olmuş?” dedim sinirlenerek. “Ahmet Şükrü Bey, babamın arkadaşıydı. Selanik’te öğretmenlik yaptığı günlerden tanırım. Yemeğe davet etmişti. Kimlerin geleceğinden haberim yoktu. Ziya Hurşit’le San Edip Efe’nin orada olacağını bilsem gitmezdim. Ayrıca İzmir Suikastı’nda adı geçmeyen dört beş kişi daha vardı orada. Eski ahbapların bir araya geldiği böyle bir yemekten Gazi’ye suikast çıkar mı? Zaten Ziya Hurşit ile de atışmıştık masada. Evet, bugünkü cumhuriyet idaresi hakkında. Artık herkesin malumu olduğu üzere, atıp tutuyorlardı Gazi Paşa ve hükümet hakkında. Karşı çıkacak oldum, hakaret derecesinde sözler sarf ettiler... Onun üzerine ayrıldım zatervevden...”

Lakayt bir tavırla dinliyordu; tek cümlesine inanmamıştı söylediklerimin.

“Ziya Hurşit’in ifadesi öyle demiyor. Daha da beteri, teşkilatta kimi arkadaşlar, İzmir Suikastı’nın gerçek planlayıcısı-nın sen olduğuna inanıyor. Güya Kara Kemal yollamış seni o toplantıya. Kendisi polis tarafından takip edildiği için, onun adına sen konuşmuşsun. Akıldanelik yapmışsın tetikçilere...” Hayretler içinde kalmıştım.

“Delirmiş mi bunlar? Nefret ettiğim adamlarla, hezimete uğraması kaçınılmaz bir maceraya niye kalkışayım? Böyle bir saçmalık olabilir mi? Nasıl inanırlar böyle bir iftiraya?” Birden fark ettim, rollerimiz değişmeye başlamıştı, beni avucunun içine almaya çalışıyordu. Daha sakin olmalıydım, daha mantıklı. Hakikaten de eski arkadaşım halinden gayet memnun görünüyordu. Usulca masanın üzerindeki tabakaya uzandı. Bir sigara çıkardı, hiç acele etmeden yaktı, derin bir nefes aldı.

“Orasını bilmem Şehsuvar,” dedi dumanı savururken. “Vaziyet bu. Elbette sana inanıyorum. Böyle acemice düzenlenmiş bir suikasta katılmayacağından adım gibi eminim.” “O zaman niye müdafaa etmedin beni?” diye kestim sözünü. “Şehsuvar’ı tanırım, böyle abuk sabuk işlere bulaşmaz, demedin.”

“Nerden biliyorsun müdafaa etmediğimi? Ben olmasaydım eğer...” ileri gittiğini anlayarak sustu. “Ben seni savundum Şehsuvar. Hem de benden şüphelenmeleri pahasına. Unutma, neticede ben de eski ittihatçıyım. Yani o kadar da muteber bir adam değilim onların gözünde. Ama olsun, umurumda değil, çünkü sen, hayatımı kurtardın. Fakat bizimle iş birliğine yanaşmazsan, bundan sonra olacaklar hakkında hiçbir garanti veremem. Evet, daha açık konuşayım, seni koruyamam.”

Şantaj mı yapıyorsun diyecektim, sigarayı tuttuğu elini havaya kaldırdı.

“Seni zorladığımı zannetme, istiyorsan bizimle çalışmazsın, belki de kimse karışmaz. Fakat birileri seninle uğraşmaya kalkarsa, o durumda yardım edemem.”

Acı acı güldüm.

“Şimdi bu zorlama olmuyor mu yani?”

Nedense soğukkanlılığını kaybetti.

“Olmuyor tabii.” Lüzumsuz yere yüksek çıkmıştı sesi. “Farkında değil misin iyilik yapmaya çalışıyorum. Ama sen, beni atlatmaya çalışıyorsun. Elimden geleni yapıyorum, fakat sen umursamıyorsun. Anlamıyorum Şehsuvar, ne olmuş sana? Yoksa hiç itimadın yok mu bana? Yoksa sahiden de ittihatçılarla irtibatın sürüyor mu?” Kahverengi gözleri çakmak çakmak olmuştu. Tekrar sigarasına sığındı. Derin iki nefes çekti arka arkaya. “Kusura bakma. O kadar ketumsun ki ben bile böyle düşünmeye başladım sonunda.”

Etkilenmiş göründüm, hatta bir parça utanmış gibi yaptım. “Senin iyi niyetli olduğunu biliyorum Mehmed. Benim için çırpındığının da farkındayım. Ama ketum filan değilim. Dikkat edersen, ne sorduysan anlattım şu ana kadar. Başka merak ettiğin mevzu varsa, onları da izah edebilirim. Tabii bildiğim kadarıyla. Bilmediğim bir mevzuyu nasıl anlatayım sana? Cemiyetle hiçbir alakam yok diyorum işte.”

Sinirli bir halde kül tablasında ezdi sigarasını.

“Peki kardeşim, nasıl istiyorsan öyle olsun. Ben kendimi yırtıyorum burada, demek ki kimseye faydası yokmuş. Senin de böyle bir talebin olmadığına göre... Niye tehlikeye atıyorum ki kendimi?” Pişman olmuş gibi alt dudağını sarkıttı. “Sen bilirsin Şehsuvar. Tamam, benden buraya kadar. Artık arayıp sormayacağım. Allah yardımcın olsun...”

Davranışları abartılıydı; sanki eski bir arkadaşım değil de, ailemden biri gibi, çok yakınımmış gibi konuşuyordu. Oysa böyle bir hukukumuz yoktu. Sanki ona ihanet etmiş, onu büyük bir hayal kırıklığına uğratmıştım. Bellu amirlerine, “Siz hiç merak etmeyin, Şehsuvar ben ne dersem yapar,” demiş, benden de olumlu bir cevap alamayınca zor durumda kalmıştı. Olabilirdi, fakat bana ne? Aslında durum bu kadar barizdi. Öyleyse, bu mevzuya kafayı takmayabilir, Mehmed’in meselesi, beni alakadar etmez deyip geçebilirdim ancak durum biraz daha karışıktı. İzmir Suikastı öncesi yapılan o toplantı hakikaten başımı yakabilirdi. O zamanlar Reisicumhur’a yapılan suikastı öğrendiğimde çok kaygılanmıştım. Hele teferruatlar ortaya çıkıp, Ahmet Şükrü Bey, Ziya Hurşit ve Sarı Edip Efe’nin adlarını duyunca adamakıllı paniklemiştim. Bardağı taşıran son damla ise Kara Kemal’in ölümü olmuştu. Daha önce yazdığım gibi bu olaydan sonra Pera Palas’ta kalmaya karar vermiştim zaten. Beni evimde tek başıma öldürmesinler diye. Tıpkı Cezmi Binbaşı’ya yaptıkları gibi... Sahi, Cezmi Binbaşı meselesini niye açmamıştı Mehmed Esad? Eğer beni ikna edecekse, bu taze cinayet daha etkili olabilirdi. Merakla yüzüne baktım; kaşlarını çatmış, dargın bir tavırla oturuyordu öylece.

“Hadi ama Mehmed,” dedim dostça dizine dokunarak. “Küsmek de neyin nesi? Arkadaş değil miyiz biz? Ne badireler atlattık birlikte, bunu da hallederiz.”

Güya, taviz vermeye yanaşmadı.

“Bilmiyorum halleder miyiz? Bundan sonrası sana kalmış Şehsuvar. Ben diyeceğimi dedim, artık karar senin. Nasıl istersen öyle yap.”

Bakma böyle konuşmasına, aslında ne yapacağımdan hâlâ emin değildi. Köşeye sıkışmış olmama rağmen, onu rahatlıkla reddedebileceğimi biliyordu. Maldan mülkten çoktan vazgeçmiştim, artık canımın bile bir kıymeti harbiyesi yoktu. Mehmed Esad da bunu çok iyi biliyordu. Fakat ölmekten daha acı verecek meseleler vardı.

“Pekâlâ,” diyerek doğruldum. “Haklıymışsın Mehmed, böyle kuru kuruya konuşmak tatsız oluyor.” Kalktığımı görünce telaşlandı, ipleri koparıyor muydum yoksa? “Yarın akşam tekrar buluşalım,” deyince rahatladı. “Fakat bu sefer farklı bir mekânda buluşalım. Bir iki kadeh bir şey de içeriz... Mesela Taksim Bahçesi. Yeni bir orkestra gelmiş diyorlar... Hem müzik dinler hem karara bağlarız bu mevzuyu...” Anlayışlı bir ifade takındım. “Kusura bakma, biliyorum sıkıntı vermeye başladı bu mesele ama inşallah yarın neticelendiririz.” Sanki teklifini kabul etmişim gibi sevinerek ayağa kalktı.

“Neticelendirelim. Sonuçta sen kazançlı çıkacaksın bu işten. Tamam, benimle çalışacak olman yükümü hafifletir. Ama bak şerefim üzerine yemin ediyorum, daha çok senin işine yaracak bu iş birliği.”

Az önceki küskünlüğünden eser kalmamıştı. Bırak istih-baratçılığı, iyi bir poker oyuncusu bile olmazdı Mehmed Esad’dan. Ama itiraf etmeliyim ki hâlâ neyin peşinde olduğunu anlayamamıştım. Zannederim teklifini kabul etmediğim sürece de anlayamayacaktım. Yarın akşam Taksim Bah-çesi’nde buluşmak üzere vedalaştık Mehmed Esad’la.

Evet Esterciğim, işte böyle, bir kez mimlenmişsen, bir kez adın kayıtlara geçmişse, asla ayrılmazlardı peşinden. Ya oyuna geri dönecektin ya da hayatına son verecektin. Hayır, hayır, üçüncü bir ihtimal daha olmalıydı. Yeni bir hayata başlama ihtimali... Elbette seninle birlikte... Fakat bu ihtimal sen İstanbul’daysan mümkün olabilirdi ancak. Yoksa, hiçbiri için uğraşmaya değmezdi. Ama karar vermek için önce Leon Da-yı’yı bulmalıydım. Senin hakkındaki en doğru malumatı sadece o verebilirdi bana. Umutsuz değildim, onu bulacağıma inanıyordum. Korkmuyordum, ne insanlardan ne hükümetten, aksine üst üste gelen olayların yarattığı bu muammayı çözmeye çalışmak, tatlı bir heyecan veriyordu bana. Öte yandan her an bir müdahale gelebilir endişesi hiç terk etmiyordu beni. O sebepten otele döner dönmez yine geçtim kâğıdın karşısına... Yeniden döndüm o fırtınalı günlere ve yeniden yazmaya başladım sana.

Evet, belki de vatanın kaderini belirleyecek, belki de senelerce tesiri kaybolmayacak tarihî bir olayı anlatıyordum. 23 Ocak 1913 gününü. Bab-ı Âli baskınını... Ahmakıslatan diye tabir edilen yağmurun altında Fuad’la birlikte yokuşu tırmanmış, İran Büyükelçiliği’nin köşesinden sağa dönmüştük. Önümüzde küçük bir kalabalık belirmişti. Kırmızı, siyah feslerin arasından beyaz bir atın sırtında birdenbire çıkıverdi ortaya Enver Bey. Evet, İttihat ve Terakki Cemiyeti’nin Mer-kez-i Umumisi olarak kullandığımız Pembe Köşk’ün önünde... Sanki arkasında binlerce kişilik bir ordu varmış gibi zaferinden emin bir kumandan edası içinde usulca sürüyordu atını. Ne sokakta dikkate değer bir kalabalık vardı ne de orada bulunanların büyük çoğunluğu bu kalkışmanın hayırla neticeleneceğine inanıyordu. Yağmurda ıslanan yüzlere bakmak yeterliydi bunu anlamak için. Bu küçük kalabalığın içinde endişe duymayan tek kişinin Enver Bey olduğunu iddia edersem, hiç de mübalağa etmiş olmam. Vatanın kurtuluşunun, cemiyetin muvaffakiyetinin ve elbette kendi ikbaline uzanan zaferin, bu darbeyle kazanılacağına yürekten inanıyordu. Bugüne kadar elde ettiği galibiyetlerin verdiği güven mi, aklın hapishanesinden kurtulmuş olan cesaretin verdiği çılgınlık mı, nasıl adlandırırsak adlandıralım, tarihi kendisinin yazacağından adı gibi emindi.

Kır atın sağında yer alan Filibeli Hilmi’yle, solunda yer alan İzmitli Mümtaz’ın da haklarını yemeyelim; cemiyetin bu iki namlı fedaisinin de gözlerinde ne bir korku ne de bir pişmanlık okunuyordu. Onlar da bizim gibi bu baskının muvaffakiyetle neticeleneceğinden emin olmasalar da “Öleceksek bari şerefimizle can verelim,” düşüncesiyle ellerini silahlarına yakın tutarak, adımlarını kır atın ayaklarına uydurmuş, büyük bir cesaretle kaderlerine doğru yürüyorlardı. Sokağın köşesine yaklaşırken, Yakup Cemil ile Mustafa Necip de hızlı adımlarla gelip Enver Bey’in atının yanındaki yerlerini aldılar. Cemiyetimizin en gözü kara adamlarından mürekkep kadro tamamlanmıştı işte.

Fuad’la ikimiz ise, bu baskını planlayan asıl kişinin, yani Talat Bey’in muhafazasını sağlamakla meşguldük. Yanımızda Mithat Şükrü de vardı. Buluşma noktasında bizi görünce, sadece gülümsemekle yetinmişti Talat Bey. O da endişeli ve gergindi. İstenilen sayıda insanın gelmemiş olması hepimiz gibi onu da hüsrana uğratmıştı. Hislerini belli etmemeye çalışsa da esmer yüzündeki hayal kırıklığı saklanacak gibi değildi. Fakat herkes gibi o da bozguna kapılmıyor, ne pahasına olursa olsun bu harekâtın zaferle neticelenmesini istiyordu.

Bu tuhaf kalabalık, Bab-ı Âli yokuşuna dönen köşeye gelinceye kadar bir kişi bile artmamasına rağmen sükûnetini ve kararlılığını koruyarak ilerledi. Ama Nafıa Nezareti’nin önüne gelip Bab-ı Âli’yi koruyan askerleri görünce toplulukta bir dalgalanma oldu. Karşımızda tam teçhizatlı bir tabur vardı, eğer ateş etmeye başlarlarsa hiç şakası yok, hepimiz ölmüşlerimize kavuşurduk. Bu gizli tedirginlik sürerken Bab-ı Âli yokuşu gür bir sesle yankılandı.

“Kıymetli vatandaşlar, bu toprağın aziz insanları... Yıllardır istismar edilen bu vatanın yiğit evlatları... Artık hıyanete dur demenin, vatanı satanlara hak ettikleri cevabı vermenin zamanı gelmiştir.”

Cemiyetin propagandacısı Ömer Naci, Nafıa Nezareti’nin basamaklarına çıkmış, millete sesleniyordu:

“Kardeşlerim, al yeşil bayrağın hakiki sahipleri. Şu dakikalarda Bab-ı Âli binasında büyük bir suç işleniyor. Şu dakikalarda Kamil Paşa Hükümeti, güzel Edirne’mizi Bulgarlara bırakmak üzere.” Eliyle hükümet binasını gösterdi. “Evet, işte şu aşağıdaki binada, şu dakikalarda alçakça bir vesika hazırlanıyor. Bu bir ihanet notasıdır. Bu bir teslimiyet anlaşmasıdır. Bu notayla, her köşesi şehit kanıyla sulanmış vatan toprağımızın güzide bir parçası daha hükümet eliyle düşmana teslim ediliyor... Eğer buna göz yumarsak, ecdat yadigârı payitahtımızın elimizden alınması da an meselesidir. Eğer buna sessiz kalırsak, cihanda Devlet-i Aliyye diye bir devlet kalmayacaktır... ”

Ömer Naci’nin kükreyen sesi önce küçük topluluğumuzun tedirginliğini biraz daha artırdı, arkadaşlarımızın bazıları kalabalığın kenarlarına doğru meylettiler. Ama büyük bir inançla konuşmasını sürdüren hatibimizin kendinden emin sesi endişeleri kısa sürede tuzla buz etti. Dağılma emareleri gösteren topluluğumuz anında toparlandı, sımsıkı birbirine kenetlendi. Elbette tümüyle rahatladığımız söylenemezdi; kulaklarımız konuşmacının gür sesinde olsa da gözlerimiz, ellerinde tüfekleriyle başbakanlık binasını koruyan Uşak Taburu’nun askerlerindeydi. Hatta Yakup Cemil’le Mustafa Necip kalabalığın önüne çıkmış, ellerini silahlarına uzatmışlardı bile. Allahtan Uşak Taburu’nun başındaki cemiyet üyesi zabitler vazifelerini eksiksiz yapmışlardı da Bab-ı Âli’nin emniyetini alan askerler, topluluğumuzu sadece izlemekle yetiniyorlardı.

Bu durum bizi iyice şevklendirirken, daha mühim bir gelişme oldu; yoldan geçen insanlar bize katılmaya başladı. Evet, tuhaf şey, yokuştan inen çıkan herkes, yağmura aldırmadan başımızda toplanıyor, Enver Bey’i görünce iyice heyecanlanıyor, Ömer Naci’nin sözleriyle galeyana geliyordu.

“Doğru söylüyor,” diye atıldı bir hamal. “Düşmana yenildikleri yetmezmiş gibi, şimdi de Edirne’yi Bulgarlara bırakacaklar.”    '

Tıbbiyeli bir öğrenci destek çıktı hamala:

“Başka ne beklenir ki Kamil Paşa denen o bunaktan. Ülkeyi parsel parsel îngilizlere satacak hamiyetsiz!”

Bir matbaacı iyice cüretlenerek, kır atın yularına sarılmaya kalktı.

“Bizi kurtar Enver Bey. Bizi kurtar Hürriyet Kahramanı...” Filibeli Hilmi güç bela uzaklaştırdı adamı. Matbaacı ısrarla bağırıyordu:

“Vatan sizden hizmet bekliyor. Bugün değilse ne vakit?” Olup bitenler sanki onu hiç alakadar etmiyormuş gibi Enver Bey, kendinden emin tavrını koruyor, vakarlı duruşunu bir an olsun bozmuyordu. Asıl değişim Talat Bey’deydi, gözlerindeki hüşran rüzgârları yerini umuda bırakmış, esmer teni adeta aydınlanmıştı. Minnet dolu gözlerle Ömer Naci’nin konuşmasını dinliyordu. Sözlerini daha fazla uzatıp coşkuyu söndürmekten korkan propagandacımız,

“Yürüyelim arkadaşlar,” diye haykırdı sonunda. “Vatana sahip çıkmak, hainleri cezalandırmak için yürüyelim.” Kalabalık tek bir insan gibi karşılık verdi.

“Yürüyelim arkadaşlar, yere düşen bayrağı kaldırmak, vatanı kurtarmak için yürüyelim.”

Fuad’la göz göze geldik. Usulca dokundum koluna. “Galiba oluyor bu iş,” diye mırıldandım sevinçle. “Galiba bu defa da muvaffak olacağız.”

Fuad temkinliliğini koruyordu.

“Valla Şehsuvar kardeş, ben gevşemeyelim derim. Bu gördüğümüz kuru kalabalık. Bir silah patlarsa çil yavrusu gibi dağılır bunlar. İşin zor kısmı Bab-ı Âli’de... Bizi orada neler bekliyor henüz belli değil.”

Talat Bey de duymuştu küçük sohbetimizi. Fuad’ı onaylamak istercesine başını salladı.

“Aman çocuklar sıkı duralım. Fevri hareket etmeyelim. Lütfen heyecana kapılıp kendinizi kaybetmeyin. Şu anda bize lazım olan akıl; tutkudan, coşkudan kurtulmuş akıl. Daha mühimi birbirimizden ayrılmayalım. Hadi geride kalmayalım.” Sayısı anbean artan kalabalıkla birlikte Bab-ı Âli’ye yürümeye başladık. Hatta Enver Bey’den geri kalmamak için ahaliyi yararak öne geçmeye çalıştık. Hükümet binasına yaklaştıkça gerilim tekrar artmaya başlamıştı. Uşak Taburu tembihlenmişti ama öfkeli bir kalabalığın üzerlerine geldiğini gören askerler, bilhassa genç olanlar ürkerek silahlarını doğrultmuşlardı. Haliyle bizimkilerin de elleri tabancalarına uzanmaya başladı. İki taraftan herhangi biri tetiğe basacak olsa katliam yaşanması işten değildi. İmdadımıza yine Ömer Naci’nin o gür sesi yetişti.

“Evlatlar!” diye seslendi askerlere. “Ne yapıyorsunuz evlatlar? O silahlar milletin silahlan. O silahlan düşmana karşı kullanacaksınız. Düşman burada değil, düşman Çatalca’da. Silahlarınızı millete değil, Çatalca’daki Bulgarlara çevirmelisiniz.” Elleriyle göğsünü gösterdi. “Ama farklı düşünüyorsanız. Siz de şu binanın içindekiler gibi aymazlık içindeyseniz, hadi ateş edin. Hadi vurun beni.”

Askerler birer ikişer indirdiler tüfeklerini ve kalabalık tek bir ağızdan bağırmaya başladı yine:

“Yaşasın millet! Yaşasın ordu! Yaşasın asker!”

Bu badire atlatılırken Enver Bey’in kır atı Bab-ı Âli’nin bahçesine girmişti bile. Enver Bey çevik bir hareketle binek taşma indi; Yakup Cemil, İzmitli Mümtaz, Filibeli Hilmi, Mustafa Necip, Sapancalı Hakkı gibi avaneleri anında etrafını çevirdiler. Biz de pürdikkat kesilmiş Talat Bey’le yanındaki Mithat Şükrü’ye göz kulak oluyorduk. Talat Bey eliyle binanın önünde yığılan kalabalığı gösterdi.

“Nasıl zapt edeceğiz bu insanlan? Bu kalabalık içeri girerse tam bir kaos olur. Ne baskın kalır ne de hükümet!”

“Kapılar, kapıları kapatınız,” dedi Doktor Ağabeydin Bey. “Vazifesi olmayan kimse girmesin içeri.”

Bizim heyet içeri girdikten sonra kapandı kapı. Ne var ki, sofadan geçerek sadaret makamına giderken iki nöbetçi dikildi önümüze. Neler olup bittiğini anlamamışlardı, karşıla-nnda üniformalı zabitleri görünce duraksadılar. Bunu fırsat bilen Sapancalı Hakkı, komut verdi:

“Dikkat, selam dur, yol aç!”

Askerler anında kenara çekilerek, hazır ol vaziyetine geçtiler. Heyetimiz salona yürürken geride kalan Sapancalı, askerleri bir kez daha ikaz etmeyi de unutmadı.

“Aferin asker. Artık bu kapının emniyeti size ait. Sakın ola, içeri kimseyi sokmayın.”

Kimin ne yaptığını hâlâ anlayamayan askerler, “Emredersiniz kumandanım,” diyerek hazır ol vaziyetinde kaldılar.

Buraya kadar Allah yardımcımız olmuş, işimiz rast gitmişti ama salona girince nereden çıktığını kestiremediğimiz bir komiser tabancasını çekip üzerimize ateş etmeye başladı. Baskında ilk patlayan tabanca bu bahtsız adamındı. Bahtsız diyorum çünkü silahını ateşlemesiyle birlikte, “Yandım anam,” diyerek yere yıkılması bir oldu. Aynı anda fedailer kurşunlarını komiserin üzerine boşaltmışlardı. Patlayan silahlar, bağırış çağırış, artık iş çığırından çıkmış, içeridekiler bizi fark etmişti. Şimdi çok daha uyanık olmak zorundaydık. Nitekim Bab-ı Âli’ye baskın verildiğini anlayan Yaver Nafiz Bey de tabancasını kaptığı gibi dikilmişti karşımıza. Fakat çok berbat bir atıcıydı, sıktığı kurşunların hiçbiri isabet sağlayamamıştı, oysa Mustafa Necip tek kurşunla vurdu onu. Fakat Nafiz Bey ölmedi, yaralı haliyle odasına kaçmaya muvaffak oldu, Mustafa Necip de peşinden. İçeriden ardı ardına iki el silah sesi daha geldi. İlki Necip’in Karadağ tabancasından çıkmıştı, ikinci ise Nafiz Bey’in silahının sesiydi. Odaya girdiğimizde ikisini de kanlar içinde yatarken bulduk. Nafiz Bey yere yuvarlanırken tabancasını ateşlemiş, Mustafa Ne-cip’i kötü yaralamıştı. Onun için yapılacak hiçbir şey yoktu; işi Allah’a kalmıştı. Can çekişen Mustafa Necip’i kendi haline bırakarak mühim vazifemizi neticelendirmek için, sadaret makamına yürüyüşümüzü sürdürdük. Artık acele etmek mecburiyetindeydik. Sadrazam Kamil Paşa şaşkınlığını atlatamadan, istifa dilekçesini koparıp almalıydık elinden.

Daha birkaç adım atmıştık ki, bu kez de bir başka yaver Kıb-nslı Tevfik Bey çıktı karşımıza. Artık ne konuşmak vardı ne merhamet, en ufak bir tereddüt göstermeden basıldı tetiklere. Olduğu yere yığıldı zavallı adam. Talat Bey tedirgin olmuştu ama olaylar o kadar hızlı cereyan ediyordu ki, bir bocalama, bir şaşkınlık hepimizin mahvına sebep olabilirdi. Enver’in fedailerine ses çıkaramadı, sadece benim kulağıma eğilip,

“Aman dikkat,” diye mırıldandı. “Aman dikkat Şehsuvar.”

Oysa dikkat edecek sının çoktan geçmiştik, şaka değil, aleni olarak bir hükümet darbesi yapıyorduk. Kan dökülme-mesini beklemek saflık olurdu, aslında bu baskını bu kadar az zayiatla atlatırsak yine şanslı sayılırdık. Şimdi durup tartışılacak vakit değildi. Bir an önce Kamil Paşa’nın makamına ulaşmalıydık. Hızla sadarete ilerledik. Daha doğrusu ilerlemeye çalıştık, çünkü o iri cüssesiyle Harbiye Nazın, Çerkez Nazım Paşa çıkıverdi birden karşımıza. Enver Bey’le Talat Bey’i görür görmez anladı olanı biteni. Ne bir şaşkınlık ne bir korku... Öfkeyle süzdü Enver Bey’i.

“Ne yapıyorsunuz siz?” diye kükredi. “Böyle mi konuşmuştuk? Nedir bu rezalet!”

Enver Bey yılların kazandırdığı bir alışkanlıkla gayriihti-yari olarak, Harbiye Nazırı’nın karşısında esas duruşa geçmişti.

“Efendim, bıçak kemiğe dayandı. Millet sadrazamın istifasını istiyor. Kamil Paşa derhal sadaret makamından ayrılmalıdır...”

Hayır, hiç de alttan almıyordu, son derece sakin bir üslupla anlatıyordu.

“Millet mi?” diye sözünü kesti Çerkez Paşa. “Millet kim, siz kimsiniz? Yeter artık düşün ahalinin yakasından. Yaptığınız rezillikler yeter. Bu alçakça hareketinizin hesabını verecek...” Şakağına dayanan tabancayla yarıda kesildi Nazım Pa-şa’nın sözleri. Bu kadar aşağılanmaya daha fazla tahammül edemeyen Yakup Cemil, Harbiye Nazırı’nın şakağına bastırmıştı Revolver’inin namlusunu. Aslında hiçbirimiz Yakup Cemil’in tetiği çekeceğine ihtimal vermiyorduk. Paşayı susturmak, belki de rehin almak için tabancasını doğrulttuğunu düşünüyorduk. Paşa da öyle zannetti, kaşlarını çatarak,

“Ne yapıyorsun bre deyyus,” dedi ve bunlar onun son sözleri oldu. Yakup Cemil bastı tetiğe... Olduğu gibi sol tarafına yıkıldı Paşa. Önce pembe bir köpük, ardından koyu kırmızı bir kan boşandı ağzından. Harbiye Nazırı’nın iri gövdesi rüzgâra tutulmuş yaprak gibi titremeye başladı yerdeki ipekli halının üzerinde.

“Ne yaptın?” diye bağırdı Enver Bey. “Ne yaptın be Yakup?” Hiç aldırmadı namlı fedai, az önce Nazım Paşa’nın bizi süzdüğü gibi, tiksintiyle küçümseme arası ifadeyle baktı yerde can çekişen kurbanına,

“İyi yaptım. Laf anlamayacaktı bu herif.”

Sonra ne oluyor demeye kalmadan, silahını doğrultup bir el daha ateş etti can çekişmekte olan Paşaya. Talat Bey artık dayanamadı bu kadarına.

“Yeter!” diye bağırdı. “Yeter, ateş etmeyin.” Öfkesini saklamaya lüzum görmeden dava arkadaşına döndü. “Böyle konuş-mamıştık Enver. Her önümüze çıkanı vurmakla olmaz bu işler... Eğer bir kişi daha ölürse çeker giderim valla. Nedir bu yahu?” Yakup Cemil ve arkadaşları ters ters bakmaya başlamışlardı, elimi tabancama yakın tutarak Talat Bey’e yaklaştım. Fuad da tedirgin gözlerle Enver Bey’in fedailerine bakıyordu. Gerginliği Enver Bey bozdu.

“Tamam, tamam, hepimiz sakin olalım. Yakup sok artık şu silahı kılıfına.” Büyük Efendi’ye döndü. “Ne yapalım Talat, olan oldu artık. Ölenleri geri getiremeyiz. Fakat biraz daha vakit kaybedersek baskın muvaffak olamayacak. Hadi gidip alalım artık şu ihtiyar keçiden istifa mektubunu.”

Haklıydı, beş kişi vurulmuştu ama hâlâ baskın amacına ulaşamamıştı. Talat Bey çaresizce ellerini yana açarak, ardı ardına iki kez “Ya sabır” çektikten sonra düştü kader arkadaşının peşine...

Kamil Paşa bomboş salondaki ahşap masada tek başına oturuyordu. Silah seslerini duyan herkes korkudan ödü koparak, yaşlı sadrazamı bir başına bırakıp sıvışmıştı. Benzi bal mumu gibi sapsarıydı Kamil Paşa’nın, gerginlik içinde alt dudağını çiğniyor, uzun sakallan belli belirsiz titriyordu. Kudretli bir sadrazamdan çok, hayırsız evlatlarının zulmettiği çaresiz bir ihtiyara benziyordu. Kaçmanın kendisini kurtaramayacağını çok iyi bildiğinden artık ne olacaksa olsun diyerek kaderine razı olmuş gibiydi. Ama tuhaf şey, ferini yitirmiş gözlerinde şaşkınlık yoktu. Dört kez sadrazamlık yaptığı uzun devlet adamlığı müddetince öyle olaylarla karşılaşmıştı ki, sanki hiçbir vaka artık onu şaşırtamazdı. Küçük grubumuz yaklaşırken, gülümsemeye çalıştı, beceremedi ama sessizliği bozan yine de o oldu:

“Buyurun evlatlarım ne istiyorsunuz?”

Sesi cılızdı ama titrek değildi. Ne kadar tedirgin olursa olsun, korkunun ruhunu ele geçirmesine izin vermemişti.

“İstifa,” dedi Talat Bey mevzuyu dolandırmadan. “İstifa buyurmanızı ricaya geldik Paşa Hazretleri...”

Yaşlı sadrazamın gözleri tek tek hepimizi inceledi sonra eliyle dışarısını gösterdi.

“Önce çatışmaları durdurmanızı rica edeceğim... Kardeşin, kardeşi vurması kabul edilemez.”

Aslında, can güvenliğimin temin edilmesini talep ediyorum, diyordu. Bu isteği makul karşılayan Talat Bey mahcup bir tavırla başını salladı.

“Merak buyurmayınız, biz de kan dökmek istemiyoruz. Ne yazık ki kontrolümüz dışında vuku buldu. Ama müsterih olun, bundan sonra tek bir silah patlamayacak, tek bir OsmanlI evladının kanı dökülmeyecek.”

Kamil Paşa’nın bedbaht yüzü belli belirsiz aydınlandı, sadaret makamının resmî damgası bulunan kâğıtlardan birini önüne çekerek, tane tane yazmaya başladı. İstifa dilekçesini bitirince, kâğıdı Enver’e uzattı.

Enver ve Talat kafa kafaya verip okudular.

“Böyle olmaz Paşa Hazretleri,” diye kâğıdı sadrazama geri uzattı Enver Bey. “Sadece askerlerin teklifi değil aynı zamanda ahalinin isteğini diyerek yazmanız lüzum eder. Çünkü sadece ordu değil, millet de sizi istemiyor.”

Tecrübeli paşa işi ağırdan almaya kalkıyordu.

“İstifa Paşa Hazretleri, istifa,” diye sertçe uyardı Talat Bey. “Uzatmayınız lütfen.”

Pabucun pahalı olduğunu anlayan sadrazam, tek kelime etmeden kâğıdı aldı. Yeniden yazmaya başladı. Bitirince, bu kez Talat Bey aldı dilekçeyi. Şöyle bir göz attı.

“Şimdi oldu,” dedikten sonra hepimizin duymasını istiyormuş gibi yüksek sesle okumaya koyuldu.

“Huzur-ı Âlî-i Hazret-i Padişahî

Ahali ve cihet-i askeriyeden vuku bulan teklif üzerine hu-zur-ı şahanelerine istifanâme-i acizanemin arzına mecbur olduğum muhat-i ilm-i âlî buyuruldukta ol babda ve katibe-i ahvalde emr-ü ferman hazret-i veliyyü’l-emr efendimizindir.”

“Burası Ankara değil, casuslar cirit atıyor her yerde.”

Günaydın Ester, (11. Gün, Sabah)

Tuhaf şey, çok güzel uyandım bu sabah. Sanki o kadar rakıyı ben içmemişim, sanki yatağa sabaha karşı girmemişim gibi. Dün gece balkonda oturmanın faydaları diye düşünüyordum ki, duvardaki guguklu saate bakınca anladım, vakit neredeyse öğleyi bulmuştu. Bu saate kadar uyursan kendini iyi hissederdin tabii... Kahvaltı çoktan sona ermiş olmalıydı aşağıda. Telefon edip peynirli omlet, kızarmış ekmek, kahve istedim. Banyoya girdim, yıkandım, tıraş olurken geldi siparişlerim. Bizzat İhsan getirmişti, tepsinin üzerinde günün gazeteleri ve bir armağan? Bir taş plak...

“Reşit Bey’in armağanı,” diye izah etti gülümseyerek. “Alman bir müşteri unutmuş odasında... Biz de size verelim dedik, bu plağın kıymetini en iyi siz bilirsiniz.”

Teşekkür ederek, merakla uzandım plağa. Puccini’nin La Boheme Operası... Paris’te geçen bir aşk hikâyesi. Tıpkı bizim hayal ettiğimiz gibi bir çatı katında yaşananlar... Evet, kederli, alabildiğine kederli ama yaşanmış, bizimki gibi yanda kalmamış bir aşk hikâyesi.

İhsan elindekileri masanın üzerine yerleştirip odadan aynlırken, ben de plağı gramofona koydum. Birkaç cızırtılı dönüşün ardından başladı müzik. Elbette seni hatırladım, elbette yitirdiğimiz büyük umutları, bir daha hiç tekrarlanmayacak gençlik günlerimizi... Şarkı sona erdiğinde iştah filan kalmamıştı bende. Derin bir karamsarlığın içine yuvarlanmıştım yeniden.

Seni bulmaya çalışıyordum, seni bulmak için artık kim olduklarını bilmediğim şüpheli adamlarla iş birliği yapıyordum ama içimden bir ses artık hiçbir zaman görüşemeyece-ğimizi söylüyordu.^Eğer İstanbul’a gelmiş olsaydın, beni aramaz miydin? Öyle değil mi? Yoksa senin gibi biri niye gelsin ki bu şehre? Bir maksadın olmalıydı? Leon Dayı’yı ziyaret... Tamam, belki bunun için gelmiştin. Ama hiç mi merak etmezdin beni? Ne oldu bu adama diye hiç mi sorup soruştur-mazdın? Leon Dayı İstanbul’daysa mutlaka bulurdu beni. Mazimiz ortaktı, tanıdıklarımız, ahbaplarımız ortak. Neden, neden aramıyordunuz beni? Bakışlarım, gramofondaki plağa takıldı, çıkarıp kırmak geçti içimden. Sonra bunun ne kadar aptalca bir davranış olacağını anladım. Sonra bu karamsarlığın da aynı derecede anlamsız olduğunu fark ettim. Derhal kurtulmalıydım bu ruh halinden. Bakışlarım yenmemiş yemeğimin yanında duran gazetelere takıldı. Belki zihnimi dağıtır diye umutla açtım sayfalarını...

Cumhuriyet, İkdam, Ahşam, Hakimiyet-i Milliye... Hepsini tek tek okudum. Hayır, hiçbirinde önemli bir malumat yoktu. Cezmi meselesini de unutmuş görünüyorlardı. Hepsinde ortak havadis, “Reisicumhur Hazretlerinin İstanbul Seyahatiydi. 16 Mayıs 1919’dan bugüne, İstanbul’a gelmeyen Gazi Mustafa Kemal’in nihayet önümüzdeki sene şehrimize teşrif edeceği bilgisi kocaman puntolarla yazılmıştı. Reisicum-hur’un Dolmabahçe’de mi, yoksa Beylerbeyi Sarayı’nda mı kalacağı hususu henüz netlik kazanmamıştı. Yine muallak olan bir konu da seyahatin tarihiydi; kimileri bahar başlangıcı, kimileri ise yaz sonu diye duyurmuşlardı. Kara Kemal’le bir sohbetimizi hatırladım. “Gazi Paşa neden İstanbul’a gelmiyor?” diye sormuştum. “Şehre küstüğünden mi?” O sakin tavrıyla cevaplamıştı. “Bilmiyorum Şehsuvar, belki de suikasttan filan çekiniyordun Burası Ankara değil, casuslar cirit atıyor her yerde. Emniyeti sağlamak zordur. Belki de Milli Emniyet, razı olmuyordur bu seyahate. Şu Mustafa Sagir adındaki İngiliz casusunu hatırlasana. Adam Mustafa Kemal’in burnunun dibine kadar sokulmuştu. Eğer uyanık davranmasalardı hiç gözünü kırpmadan öldürürdü Gazi Pa-şa’yı...” Rahmetli Cezmi Binbaşı da aynı fikirdeydi. Suikasttan korktuğu için gelmiyor, demişti Reisicumhur için. Hatta bu suikastı bizzat kendisi yapmak istiyordu. Fakat ömrü vefa etmemişti işte. Belki de bu tehlikeli fikirleri yüzünden öldürülmüştü...

Ama gazetelere bakılırsa, Mustafa Kemal için böyle bir tehlike kalmamıştı artık. Aslında sevindim bu havadise, memleket artık şu ilan edilmemiş harp vaziyetinden kurtulmalı, normale dönmeliydi. Kürt isyanıydı, muhalefet partisinin kapatılmasıydı, İzmir Suikastı’ydı derken iyice tedirgin olan millet artık huzur istiyordu. Belki Mehmed Esad’ın bana yaptığı teklifi de bu manada ele almak lazımdı. Cumhuriyet hükümeti, artık herkesle barışmak istiyor olabilirdi. Tek parti yerine çok partili bir cumhuriyet. Hükümetin hatalarını, noksanlarını tenkit eden bir basın... Bizim İttihat ve Terakki Hükümeti gibi baskıcı değil, hürriyetçi bir rejim... Ne kadar güzel olurdu. İyi de Cezmi’yi niye öldürmüşlerdi o zaman? Aslında bundan emin değildim. Belki de başka bir sebep çıkacaktı bu cinayetin altından. Neyse, neyse anlayacaktık nasıl olsa...

Gazeteleri elimden bırakıp saate baktım, on ikiyi geçiyordu. Bir iki lokma atıştırıp, yazmaya başlamalıydım, öğleden sonra Mehmed Esad’la buluşacaktım. Evet, seni aramaktan elbette vazgeçmeyecektim. İçimdeki o kötü his ne derse desin, kimse beni, seni bulmaktan alıkoyamayacaktı...

1908 senesi nasıl umutlu bir başlangıca sürüklediyse bizi, 1914 senesi korkunç bir felaketin ilk adımı olacaktı hepimiz için. Kimse lüzumsuz bir iyimserlik içinde değildi, lâkin bu kadar büyük bir yıkımı da beklemiyordu. Evet, Harb-i Umu-mi’den bahsediyorum; neredeyse dünyanın her köşesinde insanın insan eliyle katledilmesinden. Daha fazla toprak, daha fazla sömürge, daha fazla petrol için, insan kanının akıtılma-sından bahsediyorum. Büyük devletlerin, büyük zenginlerin

bitmek tükenmek bilmez kâr ve para hırsından. Evet, daha

✓

önce emsalini görmediğimiz o korkunç felakete adım adım yaklaşıyorduk. Hepimiz farkındaydık bunun. Mani olmak için çaba da harcıyorduk. Bazılarımız samimiyetle uğraşıyordu ülkenin harbe girmemesi için. Ancak bazılarımız harbe girmek taraftarıydı. Ve banş yanlıları çok geç kalmıştı. Harbe girmemize karar verecek adamların mühim makamlara gelmesine müsaade etmişti. Dirayetsizlik, korkaklık, maslahatçılık, aklıselimi yok etmiş, cemiyetteki kabadayıları kuvvetlendirmişti.

Evet, herkesi suçluyordum bunun için, elbette başta Talat Bey’i. O Talat Bey ki, samimiyetinden ve inancından hiçbir zaman kuşku duymadığım bir liderdi. Ama samimiyet ve inanç, bir devleti yönetmek için kâfi mi sence? Artık yıkılmaya yüz tutmuş bir çjevleti yeniden ayağa kaldırmak için daha fazlası gerekmez miydi? Doğru bir siyasi yol ve bu güzergahta yürümek için kader birliği etmiş, birbirine ölümüne bağlı insanlardan oluşan bir teşkilat olmadan bu mümkün müydü? Evet, bir zamanlar böyle bir cemiyetimiz vardı. Artık var mı emin değildim. Zira birbirimize duyduğumuz itimat hissini çoktan kaybetmiştik. İttihat Terakki Cemiyeti’ni ayakta tutan o sarsılmaz kardeşlik duygusu, kendini feda etme erdemi, şahsi çıkarlar için kurban edilmişti. Evet, Talat Bey’in büyük bir iyimserlikle, “Birbirimizi ikaz ederek, birbirimizi dostça tenkit ederek bu tür yozlaşmaları bertaraf etmeyi öğreneceğiz,” dileği sadece boş bir temenniden ibaret olarak kalmıştı. Ne Enver Bey, harbiye nazırı olma isteğinden vazgeçecekti, ne fedaileri sanki ikinci bir hükümetmiş gibi nazırların işlerine müdahale etmeye son verecekti.

“Nihayet, tek başımıza iktidara geldik,” dediğimiz Bab-ı Âli Baskım’ndan yaklaşık bir yıl sonra devlette iki başlılık değil, aslında üç başlılık hasıl olmuştu. Güya bir hükümet vardı ama Sadrazam Sait Halim Paşa’dan çok, üç kişinin sözü geçiyordu. Talat, Enver ve cemiyetimizin yeni yıldızı Cemal. Evet, bir meclisimiz vardı, evet bir hükümetimiz vardı, kaç yüz yıllık saray makamımız vardı ama son sözü hep bu üç kişiden biri söylüyordu. İşin kötüsü, aynı siyasi fırkanın üyesi olan, aynı ortak ideali paylaşan bu üç şahsiyet, memleketin mühim meselelerinde bile açıkça çatışmaktan çekinmez hale gelmişlerdi. Evet, kollarımız çatır çatır kırılıyordu ama yen içinde değil, bütün milletin gözleri önünde.

Harbiye Nezareti koltuğuna oturmak isteyen sadece Enver Bey değildi, Mahmud Şevket Paşa Suikastı’nın ardından siyasi hayatımızın kalıcı figürlerinden birine dönüşen Cemal Bey de bu mühim mevkiyi arzuluyordu. Akıl alır gibi değildi, ama bir zamanlar devletin despotluğu karşısında şerefle dövüşenler, bugün yüksek memuriyetlere tırmanmak için birbirlerine düşman oluyorlardı. Böyle giderse cemiyet içinde silahların patlaması an meselesiydi.

Bizim Fuad şaşırtıcı bir önseziyle olacakları önceden görmüştü. Fakat başta Talat Bey olmak üzere birçok mühim şahsiyet, cemiyetteki cepheleşmenin bu raddeye varacağını düşünmemişti. Benimse vaziyetin ciddiyetini anlamam için, o utanç verici hadiseyi yaşamam gerekecekti.

Enver Bey’in ameliyatından bahsediyorum. Ne zamandır başının belası olan şu apandisitten kurtulmak için Almanya’ya gidecekti “Hürriyet Kahramanı”mız. Çünkü bu operasyonu yapacak ehil doktorların, kendisinin de iki yıl Berlin Ateşesi olarak yaşadığı Almanya’da olduğuna inanıyordu. Fakat nedense bir anda bu fikrinden vazgeçmişti. Ben, bu ameliyattan bir rastlantı sonucu haberdar olacaktım.

1913 senesinin Aralık ayı fena soğuk yapmıştı. Sular buzlanmış, kar günlerce kalkmamıştı sokaklardan. Bahçedeki kuşların donarak ağaçlardan düştüğüne şahit olmuştuk. Bir sabah uyandığımda Madam Melina’yı göremedim ortalıkta. Olacak iş değildi, bu sevecen kadın sabah kahvaltımı hazırlamadan asla ayrılmazdı evden. Komşuya mı geçti filan derken, bir inleme sesi duydum. Ses, Madam’ın odasından geliyordu. Kapıyı vurdum, ne buyurun ne içeri girin, sadece o cılız inleme sesi. Kapıyı itince Madam’ın yatakta mecalsiz yattığını gördüm. Dokununca, ateşler içinde yandığını fark ettim. Alnına soğuk suyla ıslattığım bir bez koydum, dolaptaki ilaçlara baktım. Bir çare bulamadım. Derhal sokağa fırladım, bir araba bulup, Madamı güç bela bindirdim.

Alman Hastanesi’nde Selanik’ten tanıdığım Salim Ensar diye bir doktor vardı. Arabacıya bizi acilen Alman Hastane-si’ne ulaştırmasını söyledim. Buz tutmuş yollardan geçip Sıraselviler’e ulaşıncaya kadar kadın kucağımda ölecek diye içim içimi yedi. Neyse ki sağ salim ulaştık hastaneye. Kapıda dikilmekte olan şişman hastabakıcıyı gayrete getirip bir sedyeyle Madam’ı içeri taşıdım. Derhal ilgilenmeye başladılar ama bana dahiliye mütehassısı Salim Ensâr lazımdı.

“Alt kata indi,” dedi şişman hastabakıcı. “Mühim birinin ameliyatı mı ne varmış. Epey oldu, beklerseniz gelir.”

Madam Melina’nın iniltisi hırıltıya dönüşmüştü, bekleyecek vakit değildi. Aceleyle alt kata indim. Kapıların karşılıklı olarak sıralandığı uzun bir koridor çıktı önüme. Acaba Salim

Ensar hangi odadaydı? îlk kapıyı açmak istedim kapalıydı. İkincisini tecrübe ettim, kapı açıktı ama içeride kimse yoktu. Elim üçüncü kapının tokmağına giderken, bir silah namlusu dayandı enseme.

“Kıpırdama, ellerini havaya kaldır.”

Şaşkınlıkla başımı çevirmeye kalktım, namlunun ucuyla sertçe vurdu kafama.

“Kıpırdama dedijn sana.”

“Ah!” Fena canım yanmıştı ama kendimi tuttum. “Bak arkadaşım,” diye ikaz ettim. “Amacın ne bilmiyorum ama büyük hata yapıyorsun.”

“Asıl hata yapan sensin.”

Bir kez daha vurdu başıma, hem de aynı yere.

“Ah! Ne vuruyorsun,” diyerek döndüm, karşımda Yakup Cemil’i buldum. Evet, bizim cemiyetin namlı fedaisi Yakup Cemil, gözlerini kısmış, nefretle bana bakıyordu. Yanında da Atıf... Bundan beş yıl önce Manastır’da Şemsi Paşa’yı vuran, sadece cemiyetin değil, bir zamanlar benim de şahsi kahramanım olan Atıf.

“Ne yapıyorsunuz siz?” diye çıkıştım. “Tanımadınız mı beni?”

“Ellerini kaldırsan iyi olur Şehsuvar,” diye uyardı Atıf. “Üzerini aramamız lazım.”

Beni tanımış olmalarına rağmen düşmanca tavırlarını değiştirmediklerine göre, daha koridora indiğimde kim olduğumu görmüşlerdi. İyi de ne saçmalıyordu bunlar? Maksatları neydi?

“Ne oluyor burada?” diye sordum şaşkınlıkla. “Niye arayacakmışsınız üzerimi?”

Boşta kalan eliyle duvara iteledi Yakup beni.

“Silah arıyoruz, silah. Enver Bey’i vurmak için getirdiğin silahı.”

“Ne?” diyebildim sadece. “Ne diyorsun sen be?”

“Ne dediğimi çok iyi biliyorsun.” Atıf’a döndü. “Arasana şunu. Daha ne duruyorsun!”

Atıf üzerimi aramaya başlarken,

“Yahu deli misiniz, divane misiniz,” diye söylenmeye başladım. “Enver Bey’i niye vurayım?” Boş koridora bakındım. “Hem Enver Bey’in burada ne işi var?”

“Bilmezlikten gelme.” Resmen azarlıyordu Yakup. “Asıl senin burada ne işin var? Neden koşturuyordun telaş içinde öyle? Kimi arıyordun tek tek kapıları açarak?”

Tuhaf bir şeyler dönüyordu ya, hayırlısı diyerek izah etmeye çalıştım.

“Ev sahibem üşütmüş. Madam Melina... Muhtemelen za-türre olmuştur kadıncağız. Hali yok, öylece yatıyordu evde. Onu getirdim hastaneye, bu katta da doktoru arıyordum. Doktor Salim’i. Salim Ensar’ı... Asıl siz ne arıyorsunuz burada? Sanki kanlı bıçaklıymışız gibi niye saldırdınız öyle üzerime?”

“Numara yapma bana,” diye tısladı dişlerinin arasından Yakup Cemil. “Maksadınızı çok iyi biliyoruz.”

Artık tepem atmaya başlamıştı.

“Ne maksadı yahu!” Hâlâ burnumun ucuna tuttuğu tabancanın namlusunu elimle ittim. “İnanmıyorsan çık yukarı bak... Zavallı kadın mecalsiz yatıyor sedyenin üzerinde.” “Şimdi göstereceğim sana kadını,” diyerek tabancasının kabzasıyla yüzüme vuracaktı ki, Atıf engelledi.

“Dur, dur yahu. Belki de doğru söylüyor. Baksana, silah filan yok üzerinde.”

Kaldırdığı kabzayı suratıma indirmemişti Yakup ama ikna da olmamıştı.

“Yukarıda bırakmıştır,” dedi kuşkuyla. “Arkadaşlarının yanındadır silahlar. Bu da vaziyeti anlamak için inmiştir aşağıya... Kaç kişiyiz öğrenmek için... Kapıdaki arkadaşlarına haber verecek sonra. O Fuad denen zibidi de hastanede bir yerlerdedir eminim.”

Dayanamayıp bağırmaya başladım:

“Yeter artık! Yeter yahu, çıldırdınız mı siz? Fuad niye gelsin hastaneye? Enver Bey’i niye vuralım biz?”

Atıf’ın kafası karışır gibi olmuş, Yakup Cemil’in de bakışlarındaki öfke kırılmaya başlamıştı.

“Hem Enver Bey’in bu hastanede ne işi var?” Onlardan cevap gelmeyince, aklıma gelen ihtimalle duraksadım. “Yoksa, yoksa yaralandı mı? Bir suikast mı var?”

Numara mı yapıyordum, samimi miydim, emin olamayan iki serdengeçti birbirine bakıyorlardı.

“Sen burada kal,” dedi sonunda Atıf, deli bozuk arkadaşına. “Ben yukarıya bir göz atayım, bakalım, doğru mu söylüyor Şehsuvar?”

Tereddüt ediyordu Yakup.

“Merak etme,” diye teskin etti arkadaşı. “Dikkatli olurum.” Kurnazca gülümsedi. “Ama sen de dikkatli ol, biliyorsun anasının gözüdür bu mektepli.”

Atıf, çevik adımlarla uzaklaşırken, Yakup da silahın ucuyla, az önce kapısını açtığım odayı gösterdi.

“Hadi Şehsuvar Efendi, sen de şuraya... Orada bekleyeceğiz...” Silah ondaydı, gösterdiği odaya yürüdüm ama ikaz etmeden de duramadım.

“Sonra çok utanacaksınız ama... Bu yaptığınız çok ayıp.” Laf hazırdı kışla kabadayısında.

“Asıl sizin yaptığınız ayıp, Enver Bey’i Almanya’ya yollayıp Cemal’i harbiye nazın yapacaktınız, öyle mi?”

“Nasıl böyle düşünebilirsin?” diye duracak oldum, “Yür-r'i!” diye iteledi sırtımdan. “Bir de anlamazlıktan geliyorsun değil mi? Enver Bey ameliyat için Berlin’e gidecek, senin Büyük Efendin ile Cemal Bey de istedikleri gibi at oynatacaklardı burada. Ama Enver Bey kaçın kurası? Elbette gelmedi bu tertibe. O yüzden burada ameliyat olmayı seçti. Tabii bunu öğrenir öğrenmez, meseleyi kökten halletmek istediniz. Enver Bey’i ortadan kaldırıp, ameliyat masasından kalkamadı diyecektiniz. Öyle değil mi? Bunun için gelmedin mi sen de buraya?”

“Sahiden inanıyor musun bu söylediklerine?” diye duracak oldum, tekrar itekledi beni.

“Durma, durma dedim sana... Hadi, gir şu odaya.” “Tamam, tamam, itip durma...”

Odaya girdim, küçük masaya yürüdüm.

“Dur,” diye seslendi. “Dur, şimdi, bana dön.”

Döndüm, aramızda bir metrelik mesafe vardı, namlunun ucunu yüzüme çevirmişti. Başımın arkası fena halde zonklu-yordu, enseme doğru ılık ılık bir şeylerin aktığını hissediyordum, muhtemelen kanıyordu, aldırmadım.

“İnanıyor musun bu söylediklerine?” diyerek tekrar sordum. “Birazcık akıllı ol Yakup. Bunlar deli saçması. Biz hepimiz aynı taraftayız. Enver Bey’i niye öldürmek isteyelim? O hepimizin kahramanı.”

“Onu size sormak lazım,” dedi kırgın bir ifadeyle. Evet, sahiden de alıngan bir çocuk gibi bakıyordu artık yüzüme. “Neden kabul etmediniz Enver Bey’in harbiye nazırı olmasını? O kifayetsiz İzzet Paşa çok mu iyi bir asker yani? Adam canlı cenaze, yerinden kalkmaya üşeniyor ama hâlâ Harbiye Nazırı. Enver Bey dururken, neden bu herif orduyu idare ediyor?” Suyuna gidip sakinleştirmek istedim.

“Haklısın Yakup, bu konuda seninle aynı fikirdeyim, lâkin bu meselede karar vermek, seni de, beni de aşar. Bunlar bizim vazifemiz değil. Bir sıkıntı varsa, cemiyette de, hükümette de işin sorumluları konuşur halleder. Ama birbirimizden şüphelenmek, birbirimize silah çekmek de ne oluyor? Biz bu vatan için el ele vermedik mi? Hepimiz aynı davanın mücahitleri değil miyiz? Hep birlikte oturmadık mı kardeşlik sofrasına?”

Müstehzi bir ifade belirdi gergin yüzünde.

“Kardeşlik sofrası... Evet, biz de bunu diyoruz işte. Neden bu kardeşlik sofrasında Talat Bey rahatlıkla dahiliye nazırı olurken, Enver Bey geride tutuluyor? Neden Cemal Bey Na-fia Nezaretine atanırken, Enver Bey’e Harbiye Nezaretini çok görülüyor? Neden? Ben söyleyeyim. Çünkü Enver Bey asker. Çünkü o, Dersaadet’te oturup ayak oyunları yapmak yerine bizzat cephede dövüşmeyi tercih ediyor. Meşrutiyet için ilk dağa çıkan kimdi? Düşmanla göğüs göğüse harp eden kimdi?” Sanki, bütün fedakârlıkları kendileri yapmış gibi böyle üst perdeden atıp tutması canımı sıktı.

“Tereciye tere satma istersen,” diye kestim sözünü. “O dediğin yerlerde ben de vardım. Manastır’da, Selanik’te, 31 Mart’ta Dersaadet’te, Trablusgarp’ta...”

Çatık kaşları açıldı, bakışlarını kaçırdı.

“Senden söz etmiyorum. Trablusgarp’ta nasıl dövüştüğünüzü gördüm. Rahmetli Basri kumandanı ben de severdim. Biz düşmanla boğuşurken, payitahtta oturup ayak oyunlarıyla, cemiyetin namuslu evlatlarını saf dışı etmeye çalışanlardan bahsediyorum.”    '

“O zaman niye o silahı üzerime tutuyorsun hâlâ?” Yeniden çatıldı kaşları, gözlerini kıstı, gevşeyen kolunu kaldırdı, silahı yine suratımın ortasına doğrultmuştu.

“Yok öyle laf kalabalığı... Beni oyuna getiremezsin.” Aldırmaz görünerek başımı salladım.

“Ne oyunu Yakup, karşında düşman mı var?” Dinlemiyordu bile.

“Latife yapmıyorum Şehsuvar, valla basarım tetiğe.” Basardı, şu ana kadar yapmamış olması şaşırtıcıydı. Ama davranışı o kadar haksız, o kadar aptalcaydı ki sinirlendim.

“Basarsan bas be!” dedim paltomun yakasını açarak. “Yapmadığın iş mi sanki! Bu defa da bir dava arkadaşını vurmuş

olursun ne fark eder!”

✓

Göz göze geldik, bir yandan sancıyan başım, bir yandan bu hastane odasında böyle manasızca kıstırılmış olmak... Her şey o kadar saçmaydı ki, artık ne olacaksa olsun diyordum.

“Tamam, tamam,” diyen Atıf’ın sesiyle bozuldu o gergin sessizlik. “Doğru söylüyormuş Şehsuvar... Hakikaten ev sahibesini getirmiş hastaneye...”

Yakup Cemil şöyle bir dönüp baktı arkadaşına ama ona bile itimat etmiyordu.

“O kadın olduğundan emin misin? Yalan söylüyor olmasınlar?”

Bu kadar şüphe Atıf’ı da isyan ettirdi.

“Kadını gözümle gördüm Yakup... Ateşler içinde yanıyor zavallıcık, indir artık şu silahı.” Mahcup bir tavırla bana döndü. “Kusura bakma Şehsuvar kardeş. Seni öyle telaşla, tek tek kapıları açarken görünce...” Birden bakışları yakama kaydı. “Paltonun yakasında kan var... Başın kanıyor yahu...” Utanmadan bir de benim için kaygı duyuyordu.

“Mühim değil Atıf,” dedim kapıya yönelirken. “Bu yaradan bir şey olmaz. Kadın ölmeden gidip şu doktoru bulayım.” Bir adım atmıştım ki arkamdan seslendi Atıf:

“Yahu Şehsuvar, biz büyük bir hata yaptık. Kusura bakma ama daha fazla büyütmeyelim. Talat Bey duymasın bu olayı. Hani cemiyet içinde huzursuzluk çıkmasın diye...”

Döndüm, tükürür gibi baktım suratına.

“Söylemene lüzum yok, cemiyetin birliğini tehlikeye atacak değilim.”

Çekip gidecektim ki, Yakup Cemil’in pis pis bana baktığını gördüm, iyice yaklaştım.

“Bak zabit efendi, bir daha o silahı bana doğrultursan, sakın tetiği çekmeden indirme. Eğer indirirsen, seni temin ederim çok pişman olacaksın.”

Arsız arsız sırıttı, iri fedai.

“Sen de bir daha yüzüne doğrulttuğum silahı sakın elinle itme. Eğer itersen, temin ederim, sen daha çok pişman olacaksın.”

Bu vukuatı Talat Bey’e anlatmadım, hatta ağzından kaçırır diye Fuad’a da bahsetmedim. Ama Yakup Cemil orada burada, Talat’ın adamının kafasını kırdım diye dedikodu yapınca kulağına gitmiş. Karşılaştığımızda konuyu açtı.

“Yakup Cemil sana saldırdı mı?”

“Ciddiye alacak bir mesele değil,” dediysem de ikna olmadı, meseleyi bütün teferruatıyla öğrenmek istedi. Mecburen anlattım ama Enver’le birbirlerine düşmelerini istemediğim için, “Yakup Cemil’in işgüzarlığı,” dedim önemsemeyerek. “Durumdan vazife çıkarmış kendine.”

Düşünceli düşünceli başını salladı Büyük Efendi.

“Keşke o kadar basit olsaydı Şehsuvar. Ama merak etme halledeceğiz bu meseleyi. Cemiyetimizin ahlakına ve devletimizin adabına yakışır bir şekilde neticelenecek bu iş.”

Neticelendi de ama cemiyetimizin ahlakına ve devletimizin adabına yakışır bir şekilde değil, “Hürriyet Kahramanı”-mızın isteğine ve keyfiyetine göre. Evet, Enver Bey o yılın başında önce harbiye nazırlığına layık görüldü. Fakat Cemal Bey de küstürülmedi, nafia nazırlığından, bahriye nazırlığına geçirildi. Böylece Devlet-i Aliyye, fiili olarak İttihat Terakki’nin üç liderinin ortak yönetimine geçmiş oluyordu. Ama ne ordu kurallarına ne de temayüllere aldırmadan kısa sürede paşa unvanına kavuşan Enver Bey, elbette bununla da yetinmeyecekti...

“Ne işimiz var bu kanlı kapışmada? m

Merhaba Ester, (11. Gün, tkindi)

Otelden ayrıldığımda vakit ikindiyi bulmuştu. Resepsiyonda şu İngiliz yazan gördüm, kalabalık bir grupla birlikte çıkış yapıyordu. Gece treniyle aynlacaklardı İstanbul’dan, Orient Ekspres’iyle. Beni fark edince gülümsedi, belki de konuşacak, geçen gece çığlıklarımı duyduğu için, iyi misiniz diye soracaktı ama ona haber anlatamazdım şimdi. Nazik bir selamlamayla yetinerek kapıya yöneldim.

Çekingen bir güneş karşıladı beni dışarıda. Rahatsız etmekten imtina edercesine, tatlı tatlı ısıtıyordu ortalığı. Dünkü o boğucu hava kaybolmuştu. Serin bir rüzgâr gönlünce geziniyordu sokaklarda. Aşina olduğumuz o sonbahar yürürlüğe girmişti yine. Mutat olduğu üzere, gözlerim hafiye aradı köşe başlarında. Hayır, yine kimse yoktu. Eh, artık onlar için çalışacağıma göre, beni rahat bırakmaları makuldü.

İnsanı hoş bir rehavete sürükleyen bu mülayim havaya aldırmadan adımlarımı hızlandırdım. Gerçi saat konuşmamış-tık ama Mehmed Esad öğleden sonra demişti. Bu hesaba göre biraz geç kalmış olabilirdim. Aceleyle Karlmann Pasajı’nın, Tepebaşı Bahçesi’ne bakan kapısının önünden geçerken, biriyle çarpıştım. Ufak tefek biriydi, zavallı bana toslayınca yere savruldu. Kusurlu olan bendim, manasız yere o kadar telaş etmiştim ki kapıdan çıkan adamı görmemiştim.

“Kusura bakmayın,” diye yaklaştım. Elimi uzatarak kaldırmak istedim. “İstemeden oldu.”

Ufak tefek adam şöyle bir baktı yüzüme.

“Şehsuvar... Şehsuvar sen misin?”

Sesi, yüzü, bakışları hatırladım. Mekteb-i Sultani’den sıra arkadaşımdı.

“Arşak... Vay aziz kardeşim! Arşak sen ha!”

Elimi tutarak ayağa kalktı. Sarmaş dolaş olduk. Şöyle bir baktı bana.

“Yaşlanmışsın,” dedi samimi bir üzüntüyle. “Ama ben daha çok yaşlandım.”

Doğru söylüyordu, erken çökmüştü, en az altmışında gösteriyordu. Elbette gördüğümü söylemedim.

“Yok canım, o kadar da değil. Mektebe ilk geldiğin günden azıcık farklısın. O da saçların beyazladığı için. Sahi ne yapıyorsun, işlerin nasıl?”

Biraz mahcup ama daha çok kederle baktı yüzüme.

“Ben burada yaşamıyorum Şehsuvar. Paris’e taşındım...” “Niye?” diye sordum şaşkınlıkla. “Niye ayrıldın İstanbul’dan?”

Bakışlarını kaçırdı.

“Öyle oldu işte.”

Anlatmak istemiyordu, ben de üstelemedim.

“Hemen dönmüyorsun değil mi? Buralardaysan görüşmek isterim. Bir iki kadeh bir şeyler içer, sohbet ederiz. Paris’te bulamazsın bizim meyhaneleri...”

Acı acı güldü.

“Yok,” dedi başını sallayarak. “Yok valla orada bizimki gibi meyhaneler... Tamam, yarın akşam buluşalım. Maksim’e gidelim, olur mu? Adını çok duydum, merak ediyorum nasıl bir mekândır diye...”

Memnun olmuştum, bu eski dostla yeniden konuşma fırsatı bulacağım için.

“Tamam, yarın Maksim’in kapısında buluşalım.” “Anlaştık,” dedi güçlü bir şekilde elimi sıkarak. “Yarın akşam sekizde.”

Yeniden Avrupa Pasajı’na yürürken, artık bizim devrimizin geçtiğini düşündüm. Çok çabuk, çok erken, üstelik zaman hiç de adil davranmamıştı bize. Ayrılıklar, ölümler, sürgünler... Kimi görsem yaşlanmıştı, kiminle karşılaşsam çökmüştü. Evet durum buydu, en doğrusu bu hakikati kabul etmekti. Yoksa her sabah aynada kendimle yüzleşmek bir hayli güç olacaktı.

Birbirinden renkli vitrinlerin arasından geçip halı dükkânına ulaştığımda, alt katta otururken buldum Mehmed Esad’ı. Ruşeym adındaki o siyahi, dilsiz adam yoktu ortalıkta. Küçük bir tabureye oturmuş, suratını buruşturarak, yeşil bir şişeden madep suyu içiyordu arkadaşım.

“Yarasın,” diyerek girdim içeri. “Ne o, mideyi mi bozdun yoksa?”

Beni görünce toparlandı.

“Hiç sorma yahu. Patlıcan kızartmasını fazla kaçırmışım. Geceden beri kıvranıp duruyorum.”

Öteki tabureye yöneliyordum ki, elini kaldırdı.

“Yok, burada oturmayalım, çok göz önündeyiz. Sen yukarı çık, ben de kepenkleri içeriden kapatıp geliyorum.”

Haklıydı, her gelen geçenin bizi gördüğü bir yerde, devletin gizli saklı işlerini konuşmak hiç doğru olmazdı. Yukarı çıkınca masanın üzerinde bazı kâğıtlar gördüm. Kara kalemle çizilmiş insan yüzleri... Arap halkının acı dolu yüzleri... Ne yani bizim Mehmed Esad’da ressamlık da mı vardı?

“Ruşeym çiziyor onları,” diyen Mehmed’in sesiyle geri döndüm. Arkadaşım merdivenin başında dikiliyordu. “İnsan denen mahluk ne büyük bir muamma Şehsuvar. İnanabiliyor musun, konuşamayan bu adam, hem de hiçbir tahsili olmadığı halde bu şahane resimleri yapabiliyor.”

Felsefe yapan bir gizli hafiye. Yok, hoşuma gitti, gülümsedim. Ama Mehmed yanlış anladı.

“Saçmaladım değil mi?”

“Hayır, hayır aksine çok doğru söyledin. Her insanın içinde bir yaratıcılık vardır. Bir gün patlayıverir... Keşke Ruşeym bu işin eğitimin alabilseydi....”

“Keşke,” diyerek masanın arkasındaki koltuğa oturdu. “E, niye dikiliyorsun, geçsene şöyle.”

Ben de karşısına yerleştim.

“Arkadaşlarla konuştum... Çolak Cafer meselesini diyorum... Bugünden itibaren başlayacaklar soruşturmaya. Cezmi’nin ölümünden korkmuş, bir yerlerde saklanıyor olabilir. Eninde sonunda buluruz onu, fakat biraz zaman gerekebilir. Yani, işin üstündeyim, bil istedim...”

“Peki Cezmi meselesi neymiş? Kim öldürmüş onu?” Nedense bakışlarını kaçırdı.

“Kesin bir malumatımız yok. Arkadaşlar tahkik ediyor. Adi bir mesele de olabilir. Dur, yok deme hemen. Resneli Niyazi’yi bilirsin.”

Eski günleri hatırlamıştım.

“Bilmem mi?” dedim gülümseyerek. “Şifreli bir mesaj götürmüştüm ona. Tatar Osman Paşa’yı dağa kaldırması için. Bir gün sonra da meşrutiyet ilan edilmişti zaten.”

“E işte onu diyorum. Dağ gibi adamdı Niyazi. Kurşun sıksan işlemez diye korkardı düşmanları. N’oldu? İngiliz mangasının önünde mi kurşuna dizildi? İstiklal Mahkemesi’nde yağlı urgan mı geçirildi boynuna? Hayır, ciğeri beş para etmez bir herifin kurşununa kurban gitti. Hâlâ da cinayetin sebebi anlaşılmış değil. Diyeceğim o ki, Cezmi Binbaşı’nın öldürülmesi de böyle bir vaka olabilir. Ama evelallah öğreneceğiz onu da...” Masanın çekmecesini açtı, sarı bir zarf çıkardı, bana uzattı. “Bu senin ilk avansın...”

Sarı zarfa şöyle bir göz attım.

“Cumhuriyet hükümetinin durumu, Bab-ı Âli’den daha iyi anlaşılan,” dedim eğlenceli bir sesle. “Bizde maaşlar hep geç ödenirdi.”

Gururla mırıldandı.

“Vatanı için fedakârlıktan kaçınmayanlara, vatan da fedakârlıktan kaçınmamalı.” Zarfı almadığımı görünce ikaz etmek zorunda kaldı. “Bu senin hakkın Şehsuvar, lütfen şunu al.”

Birlikte çalışmayı kabul ettikten sonra parayı reddetmek anlamsızdı, zarfı alıp ceketimin iç cebine soktum. Ama elimi cebimden çıkartırken, kendi kendime gülümsemeden edemedim.

“Niye gülümsedin?” diye sordu.

“Hiiç, yıllar sonra hükümetten maaş almak tuhafıma gitti...” “Hak ediyorsun Şehsuvar,” Takdirle bakıyordu. “Sen, dürüst bir adamsın. O yüzden bu kadar ısrar ettik zaten. Namuslu insanlar o kadar azaldı ki...”    ✓

Alaycı tavrıma devam ettim:

“Peki, vazifesi ne olacak bu dürüst adamın? Ne yapacak bu güzel vatan için?”

Hiç alınmadı sözlerime.

“Eski ittihatçılar lazım bize... Onlarla irtibat kurmamız gerekiyor...”

“Ne için?” diye sordum ciddileşerek. “Ne yapacağız eski ittihatçıları?”

Kafasını salladı.

“Düşündüğün gibi değil, kimseyi tutuklamayacağız ya da öldürmeyeceğiz. Tıpkı senin gibi vazife vereceğiz onlara. Vatanları için ellerini taşın altına koymalarını isteyeceğiz. Bize karşı dövüşeceklerine, düşmanlarımıza karşı dövüşsünler.” Tam olarak ne kastettiğini anlayamamıştım.

“Yani silah mı kullanacaklar? Birilerini mi öldürecekler?” Ellerini masanın üzerinde birleştirdi.

“Eğer karşımızdakiler silah kullanırsa, bizden bililerini öldürmeye kalkarsa... Ama senin vazifen bu değil. Senden kimseye kurşun sıkmanı istemiyoruz. Sadece eski ittihatçıları bulmalısın bize. Ama gözü kara olanları, bu işlerde pişmiş olanları, tecrübeli olanları... Yazan, çizen, boş boş konuşan adamlar lazım değil bize. Mesela şu senin bir arkadaşın vardı... Bizim gibi Selanikli... Fuad... O zamanlar benim gibi mülazımdı. Nerede bu Fuad? Onun gibiler lazım bize. Mesela Cezmi işimize yaramazdı. Tamam kıyıcı adamdı, fakat mantıklı biri değildi. Eninde sonunda açık verirdi. Cesaret kadar, tecrübe kadar, zekâ da lazım bu işte... Çünkü gizli işler bunlar.”

Sustu, rahat düşünmem için zaman tanıdı ama benden soru gelmeyince yeniden başladı.

“Evet, senden istediğimiz böyle insanlar bulman. Önümüzdeki yıl faaliyete geçecek bir gruptan bahsediyorum. Ama bu yılın sonuna kadar ekibi kurmamız lazım. Bilirsin, onları hazırlamak, teşkilatlandırmak vakit ister.”

İlk o zaman fark ettim bu grubun belirli bir vazifeyi ifa etmek için kurulmaya çalışıldığını. Önümüzdeki yıl yapılması planlanan mühim bir vukuatın hazırlıklarıydı bunlar.

“Devletin resmî memurları mı olacak bu arkadaşlar?” diye eşeledim biraz.

“Elbette, neticede öyle olacak tabii ama kimse bilmeyecek bunu. Ne biz beyan edeceğiz ne de onlar anlatacak kimseye. Başka türlü muvaffak olmamız mümkün değil. Fakat dert etme, işin o kısmını biz anlatırız onlara. Sen, adamları bizimle tanıştır yeter. İstemezsen, araya girmene de lüzum yok, adamın adını, nerede bulacağımızı söylersin, gerisini biz hallederiz.”

“Hallederiz,” diye mırıldandım manidar bir sesle. “Nasıl halledeceksiniz?”

Ne demek istediğimi anlamıştı.

“İstersen Kur’an’m üzerine yemin edeyim. Onları yakalamak niyetinde filan değiliz. Yok etmek gibi bir maksadımız da yok. O kadar çoklar ki hangi birini yok edeceksin. Senin de söylediğin gibi bu ülkede herkes, hepimiz ittihatçıydık. Yani seni oyuna filan getirdiğimiz yok. Bu vatan evlatlarını, yeniden vatan için vazifeye çağırıyoruz. Teşkilat-ı Mahsus’a üyesi olanlar, Karakol Cemiyeti’nde çalışanlar, eski İttihat ve Terakki fedaileri. Biliyoruz ki, bu insanların hepsi mutsuz, hepsi bir parça kırgın, çoğu da vazife bekliyor. Evet, bu hissi sen de bilirsin, bu kadroların çoğu, cumhuriyet hükümeti neden bizi görmüyor, Gazi Paşa neden bizi yok sayıyor diye öfkeleniyor. Yanlış mı? Öyle düşünmüyorlar mı?”

Haklıydı, Mehmed Esad’ın sözlerinde onaylanmayacak bir taraf yoktu, tabii doğru söylüyorsa? Başka, karanlık bir amacı yoksa. Ama bunu düşünmek için artık çok geçti. Eğer yalan söylüyorsa, beni kandırmaya çalışıyorsa, bunu vazife içerisinde anlayacaktım artık. O sebepten hiç itiraz etmedim.

“Haklısın Mehmed,” diye onayladım. “Aynen böyle düşünüyorlar. Muhtemelen büyük bir memnuniyetle karşılayacaklar, hükümetin teklifini. Tamam, ben araştırmaya başlayayım o zaman. Peki biz, hep burada mı görüşeceğiz? Ayrıca ben, Pera Palas’ta kalmaya devam mı edeceğim? Yoksa evime mi dönmeliyim?”

Sözlerim ziyadesiyle memnun etmişti arkadaşımı.

“Bence Pera Palas’tan ayrılmamalısın. En azından bir süre daha orada kalmaya devam et. Parayı dert etme, masrafları karşılarız. Biz de hem otelde hem de burada buluşuruz, hatta arada bir kafa çekeriz. Böylesi daha az dikkat çeker. İki eski arkadaşın muhabbetinden kim şüphe eder ki?”

Bizden kim şüphe edecek diye geçirdim içimden. Devlet için çalıştığımıza göre kim düşecekti peşimize? Ama üstünde çok durmadım, arkadaşımın bir bildiği vardı herhalde. Üstelik bir süre daha Pera Palas’ta kalmak benim de işime gelirdi. Hiç değilse sana ulaşıncaya kadar. Mehmed Esad’dan ayrılınca otele döndüm. Oysa şahane bir akşam başlıyordu sokakta. Ve işler adeta kendiliğinden yoluna giriyordu. Sıkışıp kaldığım o labirentte kör duvarlar birer birer yıkılıyordu. Hem de benim çabama gerek kalmadan. Sanki görünmez bir el bana yardım ediyordu... Fakat bir terslik vardı. Ne olduğunu bilmiyordum ama bir şey beni rahatsız ediyordu. Mantıkla kavranılan bir husus değil bu, bir his, tecrübeyle kazanılmış bir his. Olan bitenler fazla iyiydi, fazla doğru, fazla mantıklı. Hayır, hiçbir zaman işler bu kadar mükemmel gitmezdi. Evet, bir terslik vardı, neydi bilmiyordum ama hissediyordum, eminim bir tersli^ vardı. Neyse anlayacaktık nasıl olsa...

Otele dönünce, yeniden yazı masasının başına geçtim. Ve o meşum 1914 yılına geri döndüm. Kış sona ermiş, ilkbaharın ucu görünmüştü. Hastaneden çıkmasının üzerinden iki ayı aşkın bir zaman geçmesine rağmen Madam Melina hâlâ biraz süzgündü, hâlâ öksürük nöbetlerine yakalanıyordu. Ama artık kötü dönemi atlatmış, eski sıhhatine kavuşmuştu. Elbette benim evdeki itibarım da epeyce yükselmişti. Adeta bir paşa torunu muamelesi görüyordum. O kıtlık günlerinde bulabildiği malzemeyle mucizeler yaratarak şahane yemekler pişiriyordu bana. Sanki hastalıktan yeni kurtulan o değil de benmişim gibi odamı hep sıcak tutuyor, elbiselerimi neredeyse günü gününe yıkıyor, ütülüyor, her an emrime amade hale getiriyordu. Rahmetli annemden bile bu kadar hizmet, bu kadar hürmet görmemiştim dersem abartmamış olurum. Yine o ballı börekli kahvaltı masasında oturduğumuz günlerden birinde, yüzünde muzip bir gülümsemeyle Tanin gazetesini uzattı.

“Sizin Enver Paşa muradına ermiş... Nihayet saraya damat olmuş.”

Gazetenin ön sayfasında yer alıyordu haber. “Enver Paşa, Damad-ı Şehriyar oldu.” Başlığın altında, Hürriyet Kahramanı, Edirne Fatihi, Harbiye Nazırı Enver Paşa’nın, Naciye Sultan’la evlendiği yazıyor, Damat Ferit Paşa’nın konağında yapılan düğün yemeğine güzide bir davetli topluluğunun katıldığı belirtiliyordu.

“Gelin pek gençmiş diyorlar. Ama Enver Paşa da yakışıklı adam. Bir cazibesi var yani...”

Nişanlandıklarında Emine Naciye Sultan daha çocuk sayılırdı. On bir yaşında filan olmalı. Aslında siyasi bir evlilikti bu. Cemiyetin isteğiyle gerçekleşmiş bir izdivaç. Arkadaşlarımızdan bazılarının saraydan kız almasıyla, Osmanlı aristokrasisiyle aramızdaki soğukluk giderilmek isteniyordu.

Bizimkilerden Hafız Hakkı da bu maksatla saraydan evlenmişti. Fakat enteresan bir gelişme olmuş, birbirlerini hiç görmemelerine, sadece mektuplarla haberleşmelerine rağmen Enver Bey delice âşık olmuştu Naciye Sultan’a. Başkalarının mahrem hayatı hakkında konuşmayı hiç sevmeyen Talat Bey bile durumun tuhaflığı karşısında yorum yapmaktan kendini alamamıştı:

“Bu bizim Enver, matrak adam, hiç görmediği, sadece annesinin tarifiyle tanıdığı Naciye Hanım’a büyük bir tutkuyla bağlandı. Tıpkı siyasette olduğu gibi aşkta da hakikatlerin değil, hayallerin peşinden gitmeyi sürdürüyor.”

Trablusgarp’tayken de Enver Bey’in yaveri olan Zabit Akif, kumandanının her fırsatta kâğıda kaleme sarıldığından bahsederek,

“Sadece iki işi yaparken aynı tutkulu ifade belirirdi Enver Bey’in yüzünde: Bir, harp ederken; iki, mektup yazarken,” demişti.

Enver Bey’in, harbiye nazırı olmak istemesini, kıdemini beklemeden paşalığa göz dikmesini de bu evliliğe bağlayanlar vardı. Mesela bizim Fuad bu kanaatteydi:

“Vatanseverlik, inkılapçılık, cemiyetçilik bir yana aslında hepimizi birleştiren başka bir ortak özelliğimiz var. Prens Sabahattin gibi birkaç kişiyi saymazsak, hepimiz alt tabakadan ya da orta sınıflardan gelen insanlarız. Belki de saraya karşı duyduğumuz büyük tepkinin asıl nedeni bu. Padişahın tek başına hükümran olmasına tahammül edemeyişimizin, meşrutiyet isteğimizin altında belki de bu hakikat var. Ama aynı zamanda tuhaf bir paradoks içindeyiz. Bir yandan saraya öfke duyuyoruz, bir yandan da onların yerinde olamadığımız için hayıflanıyoruz. Bu melun his, cemiyetin en üst kademesinden, en alt kademesine kadar hepimizin ruhunu ele geçirmiş durumda. Bana kalırsa, Enver Bey de bu hissin pençesinde kıvranıyor. O yüzden harbiye nazırlığında ısrar ediyor. Üç yıldır saraya damat olmayı beklemesinin sebebi de bu, düğüne giderken ne kadar şan, ne kadar rütbe varsa hepsini almak istiyor. Böylece saray kızıyla arasındaki zümre farkını ortadan kaldırmayı umuyor.”

Fuad’ın bu tespitlerine tam olarak katılamıyordum, çünkü Enver Bey’i o kadar yakından tanımıyordum. Ama gözü yükseklerde olan, hırslı, hem de çok hırslı biri olduğunu biliyordum.

“Ee Şehsuvar Bey evladım,” diyen Madam Melina’nın sözleriyle dağıldı düşüncelerim. “Söyle bakalım, senin mürüvvetini ne zaman göreceğiz?”

Elimdeki gazeteyi katlayıp masanın kenarına koydum. “Enver Paşa’nın yaşma gelince. O şimdi otuz üç yaşında filan olmalı. Daha ben otuzuma gelmedim.” Küçük bir kahkaha attım. “Hem nerde öyle münasip bir kız? Devir kötü Madam Melina, namuslu insan bulmak zor.”

Saf kadın, ciddiye aldı sözlerimi.

“Haklısın evladım, memleketin hali fena. İnsanlar insanlıktan çıktılar. Kim, kimdir, nereden bileceksin.” Durdu. “Peki, şu senin Selanik’te yok muydu hiç tanıdığın bildiğin biri, temiz süt emmiş bir aile kızı?”

Bir an seni anlatmak geçti içimden. İlk karşılaşmamızı, kendi kendine büyüyen bir sarmaşık gibi gönüllerimizde boy veren sevdamızı, yarıda kalan ümitlerimizi, bir türlü neticelenmeyen hazin hikâyemizi. Sonra vazgeçtim, bu samimi kadını üzmek istemedim.

“Yoktu, Madam Melina,” dedim artık soğumaya yüz tutmuş kahveme uzanırken. “Selanik’te de yoktu, burada da yok.”

O anda bambaşka bir hakikati fark ettim. Tarih, kimilerine karşı sevgiyle yaklaşırken, kimilerine karşı acımasız davranıyordu. Kimilerini birbirinden koparırken, kimilerini birleştiriyordu. 1908’de başlayan olaylardan bahsediyorum. Meşrutiyet, seninle benim mutluluğumu engellerken, Enver Bey’le Naciye Sultan’ı mürüvvete götürmüştü. Hayır, kimseye kızmıyordum, onlara haset ettiğim filan da yoktu. Bizim kaderimiz böyle yazılmış da demiyordum, bunu ben tercih etmiştim, neticelerine de katlanmam gerekirdi. Fakat o sıralar başka bir hakikati daha fark etmiştim. Vatan düştükçe, bazı insanlar yükseliyor, millet bahtına küserken, bazıları şans atına binmiş koşturuyordu. Evet, aralarında Enver Paşa’nın da bulunduğu günün kazananlarından bahsediyorum. Ortalıkta hiçbir büyük zafer yokken, memleketin hali içler açışıyken, sahi bu neyin zaferiydi, neyin muvaffakiyeti? Edirne’yi geri almıştık ama çok daha büyük bir toprak parçasını kaybetmiştik. Millet yokluk içinde kıvranıyordu. İstikbalde neler olacağı meçhuldü, güzel günlere olan inanç kaybedilmişti, hiç kimsede umut kalmamıştı, yılgınlık sert bir rüzgâr gibi memleketi kasıp kavuruyordu ve hepsinden daha mühimi Harb-i Umumi kapıdaydı.

Şimdi akıllı olma zamanıydı, dış siyasette maceraya değil, ustalıkla planlanmış bir sulh stratejisine ihtiyaç vardı. Cemiyetteki genel kanı da zaten bu yöndeydi, Talat Bey olsun, Cemal Bey olsun, Cavit Bey olsun kimse bu kanlı çarpışmada taraf olmak istemiyordu. Ama ülke siyasetine yön veren hakikat, sağduyudan çok, kuvvetle alakalıydı. Kuvvete sahip olan, söze ve karara da sahip olur. Ve son dönemde cemiyetin, hükümetin ve memleketin en kuvvetli adamı ne Talat’tı, ne de Cemal. 1908 yılından bu yana yıldızı anbean parlayan, “Hürriyet Kahramanı,” “Edirne Fatihi” ve şimdi de sarayın damadı olan Enver Paşa’ydı. Eğer Talat Bey, dirayetli davranıp onu harbiye nazırı yaptırmasaydı, netice farklı olabilirdi. Ama artık, bu hayallerinin peşinden gitmekten çekinmeyen hırslı askeri kimse durduramazdı. Durdurmak şöyle dursun, kimse onun karşısında yer alamazdı. Öyle de oldu, o sıcak yazla birlikte harbin başlamasından sadece altı gün sonra Almanlarla gizli bir askerî ittifak imzaladık. Evet, Gavrilo Princip adındaki Sırp milliyetçisinin Avusturya-Macaristan imparatorluğu veliahttı Franz Ferdinand’a Saraybosna’da sıktığı kurşunun hemen ardından biz Almanlarla iş birliğine girmiştik.

Aslında görüşmeler çok daha önce başlamıştı. Herkes gibi Almanlar da artık harbin eli kulağında olduğunu biliyordu. Ne olursa olsun Osmanlıları kendi yanlarında istiyorlardı. Bizim tarafta ise durum epeyce karışıktı. Nedense Osmanlı heyeti bu görüşmeleri sadece Ingilizlerden, Fransızlardan, Ruslardan değil, başta Cemal Paşa olmak üzere hem hükümetten hem de cemiyetten saklamıştı. Elbette bütün karanlık mevzularda olduğu gibi, bu işte de bizim yardımımıza ihtiyaç duyulmuştu.

Talat Bey’i kimseye sezdirmeden bulunduğu mekândan alarak ittifak görüşmelerinin yapıldığı köşke götürmek yine Fuad’la bana düştü. Başlarda mesele hakkında malumatımız olmadığı gibi, hiçbir fikre de sahip değildik. Sadece, Talat Bey’in, resmî korumalarını değil de bizim gibi iki fedaiyi yanma almasından hareketle, görüşmelerin mahrem konularla ilgili olduğunu düşünüyorduk. Elbette toplantıya katılanla-rın arasında Enver Paşa’yı görünce son derece mühim bir vazife yaptığımızı da anlamıştık. Ama Almanya Sefiri Baron Konrad Vön Wangenheim’i görünceye kadar bunun bir ittifak görüşmesi olduğunu fark etmemiştik. Evet, toplantıya en son katılan kişi Almanya’nın Türkiye sefiriydi. O kendinden emin adımlarıyla, küçük bahçeyi geçerek girmişti köşke.

“Hadi gözün aydın,” demişti Fuad alaycı bir tavırla. “Almanya’nın yanında harbe giriyoruz.”

Köşkü gören sokağın köşesinde, bir manolya ağacının gölgesine park ettiğimiz arabanın şoför mahallinde oturuyordum, Fuad da yar^ koltuğa çökmüştü.

“Zannetmem,” dedim Talat Bey’in daha önce söylediklerine dayanarak. “Bizimkiler tarafsız kalacak bu harpte, başka bir mesele vardır Alman sefirle görüştükleri.”

Köşke diktiği bakışlarını bana çevirdi arkadaşım.

“Çok safsın Şehsuvar. İçerde bir piyes sahneleniyor. Sha-kespeare’in yazdıklarından daha çarpıcı bir oyun. Bütün cihanı kana boyayacak bir trajedi.”

İşi alaya vurdum.

“Her mevzuyu da tiyatroyla izah edersin...”

“Bahse var mısın?” dedi kendinden emin bir sesle. “Ama öyle Yorgo’nun Meyhanesi’nde filan değil, Tokatlıyan’da akşam yemeğine...”

Kafam karışmıştı ama geri adım atamadım.

“Pilavdan dönenin kaşığı kırılsın. Ama nasıl öğreneceğiz, içeride ne konuştuklarını?”

Pişkin pişkin sırıttı.

“Sen soracaksın? Talat Bey’in adamı değil misin?”

Kesin bir ifadeyle başımı salladım.

“Katiyen olmaz. Sen aklını mı kaçırdın Fuad? Adamlar mahrem toplantı yapacaklar, ben de içeride ne konuştunuz diye mi soracağım? Mümkün mü bu?”

“Tamam, o zaman birlikte konuştururuz Büyük Efen-di’yi.”

Güvensiz gözlerle süzdüm arkadaşımı.

“Nasıl olacakmış o iş?”

“Onu bana bırak,” dedi içeri serinlik girsin diye arabanın camını iyice açarak. “Ama laf sana gelince sus pus olma, sen de katıl konuşmaya.”

Talat Bey, yaklaşık üç saat süren toplantının ardından çıkmıştı köşkten, bezgin bir tavırla kendini arabanın içine attı.

“Hadi gidelim arkadaşlar,” dedi mutsuz bir sesle. “Beni geçen gün aldığınız, Zeyrek’teki yokuşun başına bırakın.”

Arabayı çalıştırdım, tatlı tatlı homurdandı motor, yavaşça hareket ettik. Biz köşkün önünden ayrılırken Enver Paşa ve Baron Von Wangenheim birlikte çıktılar. Talat Bey’in bıkkınlığının aksine ikisi de son derece neşeliydi. Baron Von Wan-genheim’in ağzında kara bir Alman purosu vardı, Enver Paşa her zamanki sigarasından birini tüttürüyordu. Neredeyse şakalaşarak ağır ağır geziniyorlardı bahçede. Talat Bey de fark etmişti onları. Arabamız sokaktan ayrılıncaya kadar da ilgiyle izledi, az önce yanından çıktığı iki adamı. Bir soru sorulacaksa, bundan münasip zaman olmazdı, fakat bizim Fuad, süt dökmüş kedi gibi öylece oturuyordu. Anlaşılan iş yine başa düşmüştü.

“Talat Bey,” dedim kibar bir sesle. “Sakıncası yoksa, bir şey sormak istiyorum.”

Bir yandan da dikiz aynasından yüzünü görmeye çalışıyordum.

“Hı... Tabii, tabii sor Şehsuvar...”

O da dikiz aynasından yüzümü bulmuş, merakla beni izlemeye başlamıştı.

Oturduğum koltukta sıkıntıyla kımıldadım.

“Cevap vermek zorunda değilsiniz ama... Yani mahsuru varsa diyorum...”

Cümleyi tamamlayamadığımı görünce, muhtemelen ne soracağımı da anlayan kurt siyasetçi,

“Veririm, veririm kardeşim,” dedi sıkıntıyla. “Niye cevap vermeyeyim?”

“Yok, yani hani mahrem bir mesele varsa...”

“Hadi sor Şehsuvar,” dedi sertçe. “Hadi kardeşim, geveleme lafı ağzında.”

Eh, günah benden gitmişti.

“Almanya’yla müttefik mi oluyoruz? Hani biz Harb-i Umu-mi’de tarafsız kalacaktık? Cemiyet fikir mi değiştirdi?”

Dikiz aynasından öfke dolu bir bakış fırlattı bana. İşte o zaman bin pişman oldum sorduğuma soracağıma. Fuad’a

y*

değil de kendime kızdım, niye kapılmıştım ki ben yanımda oturan bu deli bozuğun kışkırtmasına?

“Bir sigara ver,” diye seslendi Talat Bey arkadan. “Benimki bitti içeride. Şu seninkilerden bir tane ver.”

Fuad benden önce davrandı, tabakasını açıp arkaya uzattı. “Buyurun, buyurunuz.”

Tabakadan bir sigara çekti Büyük Efendi, acele etmeden yaktı. Arabanın içini mis gibi tütün kokusu doldurdu.

“Harb-i Umumi çıktı mı ki biz taraf olalım?” diye söylendi arkadan. “Senin istihbarat kaynakların böyle mi malumat verdi?” Açıkça alay ediyordu, birazdan bir güzel haşlayacak diye düşünüyordum ki,

“Yapmayın Talat Bey,” diyen Fuad yetişti imdadıma. “Avusturya-Macaristan İmparatorluğunun Sırbistan’a saldırması an meselesi. Veliahtları Ferdinand’ın ölümünü sineye mi çekecekler?”

Sinirli sinirli güldü Talat Bey.

“Valla aferin size, meğer ne kadar yakından takip ediyor-muşsunuz cihan siyasetini.”

Ciddi bir tavırla cevapladı Fuad.

“Beynelmilel alanda olanları anlamazsak, vatanımızda olanları hiç anlayamayız.”

“Doğru,” diyerek sigarasından derin bir soluk daha çekti cemiyetimizin şefi. “Bugün karşımıza çıkan sıkıntıların büyük bölümünün kaynağı harici ülkeler. Tamam, harp kapıda, bu konuda hemfikiriz. Peki, siz ne düşünüyorsunuz, ne yapmalıyız bu vaziyette? Teklifiniz ne?”

Hiç düşünmeden cevapladım.

“Tarafsız kalmak, zaten cemiyetin karan da bu değil mi? Ne işimiz var bizim bu kanlı kapışmada?”

Derinden bir iç geçirdi.

“Haklısın, hiçbir işimiz yok... Haklısın, cemiyetin kararı da tarafsız kalmak. Aslına bakarsanız, hâlâ tarafsız kalabiliriz. Evet, evet, henüz hiçbir vesikanın altına imza atılmadı. Ama tarafsız kalmak için, harbe girmemek için lazım olandan çok daha fazla kuvvete ihtiyacımız var. O nedenle bir barış anlaşması bile imzalanabilir. Çünkü bu kurtlar sofrasında, bu gözünü kan bürümüş devletlerin ortasında, ‘Ben size karışmıyorum, siz de bana karışmayın,’ diyerek kendimizi muhafaza edemeyiz. Çünkü çıkacak harbin sebeplerinden biri de bizatihi biziz.

O Gavrilo Princip adındaki Sırp’ın, Saraybosna’da Franz Ferdinand’ı öldürmesi bir bahane. Harb-i Umumi’nin sebebi bu suikast değil, büyük devletlerin doymak bilmeyen açgözlülükleri... Denedik arkadaşlar, inanın denedik. Cavit Bey In-gilizlere teklif götürdü, Cemal Bey mevzuyu Fransızlara açtı, ben geçen mayıs ayında Ruslarla bizzat konuştum. Hiçbiri bizimle ittifak kurmaya yanaşmıyor. Hepsinin gözü topraklarımızda. Yaşlı bir adamın başına üşüşmüş akbabalar gibi son nefesimizi vermemizi bekliyorlar.”

Sustu, bakışlarını çaresizce, yanımızdan akmakta olan sokağa çevirdi.

“Hepsini istiyorlar, bu evleri, bu ağaçlan, bu denizi, bu şehri. Onlara para getirecek ne varsa hepsini, her şeyimizi... Kendimizi tarafsız ilan ettiğimizde Rusların Dersaadet’i işgal etmeyeceğinin hiçbir garantisi yok. Şehrimizi koruruz, kanımızın son damlasına kadar dövüşürüz gibi hamasi laflarla vatan müdafaası yapılmıyor.”

Yeniden dikiz aynasından bana baktı.

“Şimdi siz söyleyin arkadaşlar, bu durumda ne yapalım? Ne diyorsun Şehsuvar teklifin ne?”

O öğleden sonra, teşkilatın arabasında ne Fuad’ın ne de benim ağzımdan tek kelime çıkmamıştı. Esasında söyleyecek çok söz vardı. Mesela Bab-ı Âli’yi basıp Kamil Paşa hükümetini devirmeseydik, Ingilizleri karşımıza almazdık diyebilirdik. Çünkü İngiltere, Bab-ı Âli baskınının arkasında Almanya’nın olduğunu düşünüyordu. Mesela Almanlarla bu kadar içli dışlı görünmeseydik, belki Fransızlar da bize karşı olmazdı diyebilirdik. Rusya’yla dostluk için, ortada fol yok yumurta yokken birdenbire ittifak önerisi götürmek yerine, ilişkileri ağır ağır iyileştirmek daha iyi olabilirdi de diyebilirdik. Diyemedik, çünkü ben bir kez daha Talat Bey’in samimiyetine inanmıştım. O büyük çaresizliğine ikna olmuştum. Ama ona inanmasaydım, açıkça tenkit etseydim de sözlerim hiçbir işe yaramazdı. Sözlerim işe yarasaydı, Talat Bey, bana hak verseydi de hiçbir netice alamazdık. Çünkü ülkede kuvveti elinde bulunduran kişi de artık Talat Bey değil, Enver Pa-şa’ydı. Ve biz ne dersek diyelim o bildiğini okuyacaktı. Artık ne cemiyeti, ne hükümeti, kimseyi dinlemeyecekti. Orduda kendi alfabesi olan “Enveriye Yazısı”nı icat edecekti. Bütün bunlardan ötürü, Almanlar ülkemize yolladıkları vagonların üzerine Osmanlı İmparatorluğu yerine Enverland yazacaklardı. Haksız da sayılmazlardı, yeni devrin hükümdarı anlı şanlı Enver Paşa’ydı. Evet, artık çok geçti. O istediği için hükümet Almanya’yla ittifak yapacak ve Almanya istediği için de ülkemiz Harb-i Umumi’ye katılacaktı.

“Kaybedilmiş bir davanın umutsuz neferleri...”

Ah Esterciğim, Ah! (12. Gün, Akşamüzeri)

Yine mutsuz döndüm otele, yine hayal kırıklığına uğramış, yine ızdıraplar içinde... Yok, gelmemiştin İstanbul’a. Ne İstanbul’a ne de bana. Oysa ne kadar da inandırmıştım kendimi seni bulacağıma? Ne kadar da emindim geldiğinden. Hepsi bomboş bir hayalmiş, hepsi aptalca bir iyimserlik. Bir umuda ihtiyacım varmış, kendi uydurduğum bir yalana. Düpedüz kendimi kandırmaya...

Leon Dayı’nın yazıhanesinden çıktıktan sonra amaçsızca dolaştım sokaklarda. Ne yapacağımı bilmeden, ayaklarım beni nereye götürürse oraya. Kasımpaşa’ya indim önce, Ha-liç’in kenarına. Deniz boyunca yürüdüm, tıpkı Selanik’te olduğu gibi. Sanki yıllar önce değil de bugün ayrılmışız gibi keder doluydu içim; ızdırap ve kahır dolu. Bir banka oturdum, denize giren çocukların sesleri geliyordu bir yerlerden; alabildiğine uçarı, alabildiğine hoyrat, alabildiğine neşeli. Nefret ettim onlardan, nefret ettim onların sevinçlerinden. Kalktım, yürüdüm, kilometrelerce yürüdüm. Ama ne kadar yürürsem yürüyeyim, çıkış yoktu. Etrafı ateşle çevrili, fasit bir dairenin içinde dolanıp duruyordum. On iki gün önce evden ayrılıp, Pera Palas’a taşınmama sebep olan şartların hiçbiri değişmemişti. O gün nelerden kaygı duyuyorsam bugün de aynı tehditlerle karşı karşıyaydım. Hayat, beni tümüyle gözden çıkarmıştı, yeni bir fırsat vermeyecekti. Sen de gelmediğine göre, mutluluk ihtimali tümüyle ortadan kalkmıştı. Evet, on iki gün önceki ruh haline geri dönmüştüm. Zaten doğrusu da buydu; çünkü hakikat buydu.

Yürümekten yorulunca otele döndüm. Odama çıktım, masanın üzerindeki kâğıtlar, kalem hadi gel dercesine bana bakıyorlardı. Ama yazma isteğimi kaybetmiş gibiydim. Yazsam ne olacaktı? Ne değişecekti? Balkona çıktım, ama çok duramadım, artık bu yaşlı şehre bakmaya da katlanamıyor-dum. Bir an çekip Paris’e gitsem diye geçirdim içimden. Ama ne yararı olacaktı ki? Yeni bir hayal kırıklığı, yeni bir hissi bozgun, yeni bir ruhsal hezimet... Odama geri döndüm, La Bohem’in taş plağını koydum gramofona. Zavallı Mimi’nin öldüğü sahneyi dinledim. Gözlerim doldu ağlamaya başladım, önce sessizce, sonra hüngür hüngür, hıçkıra hıçkıra... Ağlamak iyi geldi, ağladıkça açıldım. Elbette, ne içimdeki kahır azaldı ne de o derin ızdırap son buldu. Ama kararsızlıktan kurtuldum. Bizimki tamamlanmamış bir hikâyeydi ama hiç değilse sana yazacaklarımı yarıda bırakmamalıydım. Evet, ne kadar zor olursa olsun, anlatacaklarımı bitirmeliydim. O anda senin sesini duyar gibi oldum. “Yazmalısın Şehsuvar, mutlaka yazmalısın.”

Yeniden oturdum, sessizce beni bekleyen yazı masasının başına. Evet 1914 senesi... Harb-i Umumi başlamıştı, ama önce bugünü yazmalıyım. Leon Dayı’nın yazıhanesinde yaşadıklarımı anlatmalıyım sana. Evet, hiç de zor olmamıştı adresi bulmak. Kapıyı çaldım ama açan olmadı. Bir kez daha vurdum medusa başlı pirinç tokmağı kapıya, hayır ne bir ses, ne bir seda. Demek ki gelmemiş diye düşündüm. Dönüp gidecektim ki,

“Şehsuvar!” diye seslendi biri. “Şehsuvar sen misin?” Başımı çevirince Leon Dayı’yla göz göze geldim. Çökmüştü; saçları dökülmüş, yüzü kuru bir toprak gibi kırış kırış olmuştu. Kelimenin tam anlamıyla ihtiyar bir adama dönmüştü. “Merhaba,” dedim gülümseyerek. “Az kalsın gidecektim.” Düşük kaşlarının altındaki koyu renk gözleri neden geldiğimi anlamak istercesine merakla bakıyordu ama izah etmekten geri durmadı.

“Öğleden sonra açıyorum yazıhaneyi. Sabahlan adliye işleri filan oluyor...”

Hiç sevinmemişti beni gördüğüne ama nezaketi de elden bırakmıyordu.

Usulen elimi sıktıktan sonra,

“Nasılsın Şehsuvar?” diye sordu. “Çok zaman oldu görüşmeyeli.”

Kalender bir tavırla başımı salladım.

“Çok zaman oldu Mösyö Leon, koca bir imparatorluğun yıkılışı, bir cumhuriyetin kuruluşu kadar çok...” ilk kez sıcak bir ifade belirdi yıpranmış yüzünde.

“Güzel cümle, ne de olsa yazarlık kumaşı vardı sende.” Kapıda durduğumuzu fark edince,

“Buyur içeri geçelim,” dedi ama aslında beni yazıhanesinde istemiyordu. “Sohbet ederiz biraz...”

İlk kez, bu kadar soğuk davranıyordu bana. Eğer seni bulma umudum olmasaydı, asla girmezdim içeriye. Selanik’te-kinden oldukça küçüktü yazıhanesi. Ama ahşap mobilyaların rengi aynıydı, kırmızıya çalan kahverengi.

“Fazla iş almıyorum,” diye söylendi çalışma odasına geçerken. “Eski halim yok, eski tahammülüm de kalmadı, insanlara katlanamıyorum artık.”

Maun masasının arkasındaki kahverengi koltuğa otururken, ben de karşısına yerleştim. O zaman gördüm fotoğrafını. O sana çok yakışan narçiçeği elbise vardı üzerinde, gülümsüyordun. Güzeldin, çok güzeldin ama bu fotoğraf seni anlatmıyordu. Evet, abartılı bir poz vermiştin, kendin olmaktan çıkmıştın. Ne isyankarlığın ne dünyayı umursamayan o halin, ne meydan okuyan bakışların, yani, seni sen yapan hiçbir hususiyet yoktu bu fotoğrafta. Sadece genç bir kız, neşeli, hayat dolu o genç kızlardan biri. Hayır, sen, bu değildin.

“Evet,” diyen Leon Dayı’nın sesiyle toparlandım. “Hayrola Şehsuvar, senelerden sonra neye borçluyuz bu ziyaretini?” Böyle söyleyince heveslendim, demek ki bir yanlış anlama söz konusuydu. Hemen telafi etmeye çalıştım.

“İstanbul’a geldiğinizi daha bu sabah öğrendim. Burada olduğunuzu bilseydim, çoktan uğrardım yanınıza... Benim de konuşacaklarım vardı.”

Hiç umursamadı, artık çok geç der, gibiydi.

“Hayat diyelim, insanlar kopup gidiyorlar birbirlerinden...” Çok içmekten kanlanmış gözlerinde soru dolu bir ifade belirdi. “Başın belada mı yoksa? Şu İzmir Suikastı sebebiyle diyorum. Sizinkilerin hepsini toparlıyor hükümet. Topyekûn bir hesaplaşmaya girdiler ittihatçılarla...”

Siz de bir zamanlar ittihatçıydınız, demek geçti içimden ama senin hakkında bilgi almadan Leon Dayı’yla tartışmak istemiyordum. Onu öfkelendirmek hiç işime gelmezdi.

“Benim bir alakam yok. Malta’dan döndüğümden beri uzak duruyorum siyasetten...”

Ötekiler gibi Leon Dayı da inanmadı sözlerime. “Terakkiperver Cumhuriyet Fırkası’na da katılmadın mı? Eski ittihatçıların hepsi oradaydı.”

Kati bir ifadeyle başımı salladım.

“Hayır, katılmadım. Son olarak Karakol Teşkilatı’nday-dım, işgalcilere karşı koymak için. O esnada yakalandım zaten. Bir süre Bekirağa Bölüğü’nde tuttular beni. Akabinde Malta’ya sürgüne gönderildim. İstanbul kurtulduktan sonra da hiçbir cemiyete ya da fırkaya bulaşmadım. Bulaşmayacağım da, zira siyaset, mutluluk getirmedi bana...”

Manidar bir gülümseme belirdi yüzünde.

“Siyaset değil, ittihat ve Terakki diyelim şuna. Evet, ittihatçı siyaset, ülkeyi mahvetti, hayatlarımızı parçaladı. Daha kötüsü ne olabilirdi bilmiyorum...”

Mevzuyu değiştirmek için,

“Siz, ne zaman geldiniz Selanik’ten?” diye sordum. “Son mübadelede mi?”

Acı bir olayı hatırlamış gibi gölgelendi gözleri.

“Daha önce geldik. İstanbul işgal atındayken... Tehlikeliydi ama Selanik’te yaşamanın da imkânı kalmamıştı...” Sesi umutsuzdu. “İstanbul’da ne kadar yaşarız, onu da bilmiyorum... Yanlış anlama, sitem ettiğim filan yok. Dünyanın her yanındaki Yahudiler de aynı vaziyette. Tanrı, bizi sürekli oradan oraya göç edelim diye yaratmış galiba...”

Leon Dayı anlatırken, söylediği bir kelimeye takılmıştım, “geldik” demişti, “geldim” değil. Demek ki tek başına gelmemişti. Geldik derken seni mi kastediyordu? Lakırdıyı nasıl eder de bu mevzuya bağlarım diye kıvranırken...

“Ester gelmedi,” diye kötü havadisi verdi. “İstanbul ona göre bir yer değilmiş. Zannederim hayatını mahveden olaylar silsilesinin bu şehirde başladığına inanıyor.” Duygusuz, kupkuru bir sesle konuşuyordu. “Paris’te kaldı, iyi bir çevresi var orada. Bu yıl üçüncü şiir kitabını neşretti. Çok da iltifat görüyor yazdıkları...”

“Mesut olmalı, sevdiği işi yaptığına göre.”

“Çok mesut,” dedi sözcüğün üzerine basarak. “Çok da iyi bir adamla evlendi. Bir Yahudi ressamla... Çok seviyor Ester’i... Evet, geçtiğimiz haziranda oldu düğünleri...” Şöyle bir baktı yüzüme. “Ne o, niye asıldı suratın? Yoksa hâlâ umudun mu vardı? Seni affedeceğini mi bekliyordun? Yapma Şehsuvar! Demek Ester’i hiç tanımamışsın...”

Hayır, acımasız değildi, hatta merhamete benzer bir ifade belirmişti yüzünde.

“Unut artık onu Şehsuvar,” diye söylendi. “Unut artık, Ester diye biri yok senin için...”

Evet, aynen bunları söyledi. “Kalk git, defol buradan,” deseydi daha az yaralardı beni. Hayır, nezaketini sonuna kadar muhafaza etti. Hatta ayrılırken, elimi sıkıp, “arada kahve içmeye gel,” demeyi de ihmal etmedi. Ona kızmadım zaten, sana da öfkelenmedim, sinirlenilecek biri varsa o da bendim. O yüzden çaresizce sokaklara vurdum kendimi. Kapıldığım boş umutlar, sürüklendiğim birbirinden güzel hayallerle hesaplaşmak, tekrar o acı hakikate dönmek için. Döndüm de, bak işte, masama oturmuş, hiç okumayacağını bile bile içimi döküyorum sana, yaşadıklarımı anlatıyorum birer birer, ne faydası olacaksa... Hayır, bu işi yanda bırakmayacağım, son sözümü söyleyinceye kadar yazmaya devam edeceğim sana. Ki, o günün çok da uzak olduğunu zannetmiyorum.

1914 senesine dönelim yine. Ahmed Rıza’yla çiftliğinde yaptığımız sohbetin ardından oldukça teferruatlı bir rapor kaleme aldım. Ahmed Rıza Bey’in düşüncelerini olduğu gibi aktardıktan sonra, bu fikirlerinde son derece samimi olduğunu, herhangi bir ecnebi devletle irtibatının bulunduğuna dair bir intiba edinmediğimi belirttim. Kendimce onu müdafaa etmeye çalışıyordum ama buna hiç ihtiyacı yokmuş, zira çok geçmeden Ahmed Rıza’nın söyledikleri bir bir hakikat olacaktı.

Evet, 29 Ekim günü ateşlenmişti kıyametin fitili, ama ben bir gün sonra öğrenecektim. 30 Ekim 1914 Cuma... Hiç unutmam güneşli bir sabah, Kurban Bayramı’nın ilk günü. Madam Melina’nın sesini duyduğumda hâlâ yataktaydım. Evet, uyuyordum, çünkü, gece geç saatlere kadar roman okumuştum. Tekrar edebiyat merakım nüksetmişti o sıralar. Bir gün önce, Beyazıt’a kadar uzanmış, ne zamandır görmediğim Ve-zir’e uğramış, bu sevimli kitapçının bir kahvesini içmiştim. Flaubert’in Madam Bovary’sinin Fransızca özel baskısından bir kopyasını saklamıştı benim için. Şu deri ciltli, sayfalarında çizimler olan nefis kitaplardan biri. Daha önce okumuş olmama rağmen, daha ilk sayfasından bağlamıştı roman kendine. Satırların nasıl aktığını anlamamıştım, yatağa girdiğimde şafak sökmek üzereydi.

“Şehsuvar Bey... Şehsuvar Bey oğlum...” diye kapının önünde çırpınan Madam Melina’nın sesiyle uyandım. “Arkadaşınız geldi... Fuad Bey, sizi bekliyor aşağıda...”

Fuad mı? Anında uyandım. Fuad niye gelirdi ki benim evime? En son Basri Bey’le birlikte gelmişti. Beş sene evvel, 31 Mart Ayaklanması’nda... Ne olmuştu yine? Korsakov adındaki şu Rus casus... En son Kumkapı’da kaybetmiştik izini, onun adresini mi bulmuştu acaba?

“Tamam Madam, tamam, uyandım, geliyorum,” diyerek ev sahibemi yolladıktan sonra aceleyle giyinip aşağıya indim. Mutfakta oturuyordu Fuad; bir yandan kahvesini yudumlu-yor, bir yandan da Madam Melina’yla sohbet ediyordu. İndiğimi görünce ayağa kalkarak, bana sarıldı.

“Bayramın kutlu olsun.” Kulağıma eğilerek fısıldadı. “Önemli havadisler var. Konuşmamız lazım.” Sesini yükselterek devam etti. “Böyle bir günde ne bu uyku Şehsuvar?”

Yanındaki iskemleye çökerken cevapladım:

“Hiç sorma Fuad, dün gece geç yatmışım, bugün kalkamadık işte.”

Madam Melina da bir şeyler döndüğünü hissetmişti ama bozuntuya vermedi, misafirperver ev sahibi rolüne büründü.

“Fuad Bey, kahvaltı istemedi,” diye sitem etti. “Siz bir şey söyleyin bari Şehsuvar Bey oğlum, bu eve gelip aç oturmak olur mu?”

Nazikçe gülümsedi Fuad.

“Aşk olsun Madam, söyledim ya, tokum. Yoksa yemez miyim?”

“İyi o zaman ben Şehsuvar Bey’in kahvaltısını hazırlayayım,” diyerek kalktı yaşlı kadın. Ama içi rahat etmemişti, mutfağa girmeden önce Fuad’a döndü. “Size de bir tabak koyacağım, belki fikrinizi değiştirirsiniz.”

Ne desin Fuad, uysal bir gülümsemeyle boyun eğdi. Madam Melina odadan çıkar çıkmaz,

“Harbe girdik Şehsuvar,” diye fısıldadı öfkeyle. “Allem ettiler, kallem ettiler, sonunda soktular bizi harbe.”

Şaşkınlıkla sordum.

“Harp mi ilan ettik?”

“Ne ilanı Şehsuvar, hücum ettik, hücum. Rusları bombaladık, Odessa, Sivastopol ve Novrosiski limanlarını...”

Donanma 27 Ekım’de Karadeniz’e açılmıştı. Güya tatbikat yapacaklardı. Demek ki Osmanlı Donanması’nın Alman Amirali Suşon bu tatbikatı fırsat bilerek ateş açmıştı Rus limanlarına. Evet, Ahmed Rıza’nın söyledikleri bir bir çıkıyordu. Öteki cephelerde bekledikleri zaferi elde edemeyen Almanlar, bizim, kanı da, canı da sudan ucuz askerlerimizi çatışmaya sürmek istiyorlardı. Ama hem hükümet üyelerinin çoğunluğu hem de cemiyetin önemli bir kısmı tarafsız kalmaktan yanaydı. Bir oldu bittiye ihtiyaç vardı. İşte onu da, adlarını Yavuz ve Midilli diye değiştirdikleri Goeben ve Bres-lau adındaki gemilerle yapmışlardı. Elbette Enver Paşa’nın desteği ve teşvikiyle...

“Peki şimdi ne olacak?” diye sordum kaygıyla. “Talat Bey ne diyor buna?”

Umutsuzca başını salladı.

“Ne kıymeti harbiyesi var ki. Artık bilfiil Harb-i Umu-mi’nin içindeyiz. Tüm vatana geçmiş olsun.”

Teferruatı bayram sonrası, öğrenecektik. Ruslara yapılan saldırıdan hükümetin de, meclisin de, cemiyetin de haberi yoktu. Nitekim Sadrazam Said Halim Paşa saldırı haberi üzerine istifa etmiş, ancak Cemal Paşa’nın müdahalesi üzerine vazifesinin başında kalmaya razı olmuştu.

Süleyman Askeri Bey ise bu çatışma haberini, tümüyle resmî bir ağızla izah etmişti bize.

“Önce Ruslar ateş açmış, ardından donanma karşılık vermiş.” Evet, hükümet de bu fikre sarılmıştı ama bu yalanın hiç kimseye yararı olmayacaktı. Artık bir uçurumun kıyısında değildik, o dibi görünmeyen karanlık boşluğa yuvarlanmıştık bile. Aklı başında olan herkes farkındaydı vaziyetin. Nitekim Posta ve Telgraf Nazın Oskan Efendi, Ziraat ve Ticaret Nazırı Süleymanül Büstani Efendi, Nafia Nazırı Çürüksulu Mahmud Paşa ve Maliye Nazırı Cavit Bey harp kabinesinde yer almak istemedikleri için derhal istifa ettiler.

Beni en çok hayal kırıklığına uğratan Talat Bey’in sessizliğiydi. Hiç itiraz etmeden kabullenmişti vaziyeti. Sadrazam Said Halim Paşa kadar olamamıştı. Peki bunu niye yapıyordu? Enver’den çekindiği için mi? Yoksa Harb-i Umumi’ye girmekten başka çaremiz kalmadığına inandığı için mi? Belki her ikisi birden ama Cemal Paşa’nın vaziyeti kabul etmesi de hayret vericiydi. Fantazyalarını hakikat zannetme konusunda oldukça kabiliyetli olan Enver Paşa’yı anlamak kolaydı. Ama Talat ve Cemal Paşalar hangi akla hizmetle bu korkunç neticeye razı olmuşlardı? Demek ki cemiyetin bu üç lideri de alttan alta harpten galip çıkacağımıza inanıyorlardı. Ama düpedüz kumardı bu; kazanma ihtimali çok düşük olan bir kumar. Evet, Almanya son elli yılın yükselen devletlerinden biriydi, evet kuvvetli bir ordusu vardı ama karşımızdaki İtilaf Devletleri, hem silah açısından hem asker sayısı açısından bizden çok üstündü.

Almanya için vaziyet gayet anlaşılırdı. Artık çökmek üzere de olsa Osmanlı hâlâ önemli bir toprak parçasını bayrağı altında bulunduruyor, büyük bir nüfusa hükmediyordu. Daha da mühimi, Sultan Mehmed Reşad halife olarak, Müslümanların dini lideriydi. Almanlar, Sultan Reşad’ın “kutsal cihad” çağrısıyla Hindistan’daki Müslümanların ve Arapların, İngiltere ve Fransa’ya karşı ayaklanmasını umut ediyorlardı. Nitekim, Harb-i Umumi’ye katılmamızın üzerinden üç gün geçtikten sonra Sultan Reşad, cihat ilan etti. 14 Kasım günü, Şeyhülislam Hayri Efendi’nin hazırladığı “Cihad-ı Ekber Fetvasının, Süleymaniye’den Fatih Camii’ne getirilmesinde Fuad’la ben de hazır bulunmuştuk. Ali Haydar Efendi, caminin bahçesinde fetvayı okuduktan sonra coşkuya kapılan ahali, huşu içinde tekbir getirirken, Fuad kulağıma şu sözcükleri fısıldamıştı:

“Bu akşam Kayzer Wilhem’in sarayında kutlama var. Lezzetli sülün kızartmalarının yanında Ren şaraplarının en pahalısını açacak. Maksatlarına ulaştılar nihayej:...”

OsmanlI’nın o eski şanlı günlerine döneceğine inanarak galeyana gelen asker, sivil gençlerin haykırışları arasında, “Peki, biz ne yapacağız Fuad?” diye sordum. “Bize ne olacak?” “Bize olan oldu zaten,” dedi omuz silkerek. “Yıllar önce, ben aktör olmalıydım, sen ise yazar. Ama artık çok geç, buradan geri dönüş yok. Burası yolun sonu Şehsuvar... Bizim için en

hayırlısı, acısız ve acil bir ölüm. Mümkünse harp meydanında, düşmanla dövüşürken göğüs göğüse... Süngüye de razıyım, kurşuna da, şarapnel parçasına da... Seni bilmem ama ben cepheye gitmek istiyorum. Kafkasya da olur, Irak da, Yemen de... Yeter ki şerefimle can vereceğim bir harp meydanı olsun...” Tümüyle aynı fikirdeydim. Artık Talat Bey’le konuşmaktan, aynı siyasi lakırdıları işitmekten yorulmuştum? Süleyman Askeri Bey’le^bile tartışmak istemiyordum. Nasıl olsa kader, yolumuzu çizmişti artık. Vatanın eli silah tutan erkeklerinin önemli bir ekseriyeti ölecekti bu harpte. Evet, bu netice kaçınılmazdı. Ben de Fuad gibi, daha ilk hücumda can verecek o şanslı askerlerden biri olmak istiyordum. Birkaç gün sonra bu niyetle çıktık Süleyman Askeri Bey’in huzuruna.

“Biz harbe gitmek istiyoruz efendim,” dedi Fuad sakin ama kararlı bir ses tonuyla. “Payitahtta değil, cephede çok daha fazla yararımız dokunur vatana.”

Önce sessizce ikimizi süzdü, ardından çocuksu bir masumiyetle aydınlandı Süleyman Askeri’nin çehresi.

“Merak etmeyin arkadaşlar, hep birlikte gideceğiz. Biraz sabredin, şu toz duman dağılsın, hep birlikte gideceğiz dövüşmeye... Şimdi vazifenizi sürdürün ve haber bekleyin...” Aslında hiç bekleyecek halimiz yoktu, artık sabrımızın sonuna gelmiştik. Bir an önce silaha sarılmak istiyorduk, bir an önce düşmanın karşısına dikilmek, bir an önce şehadet şerbetini içmek... Ama olmadı, hayat bu kadarını bile çok gördü bana. Oysa bütün hazırlıklarımı yapmıştım. Elimdeki üç beş kuruşu Madam Melina’ya vermiş, erzak tedarik etmesini söylemiştim. Çünkü harbe katılacağımız söylentisiyle birlikte, un, şeker, gazyağı çekilmişti pazarlardan. Yaşlı kadının zor durumda kalmasını istemiyordum. Kendi nüfuzumu da kullanarak epeyce bir erzak depolamıştık evde.

Cepheye çağrı haberi kasım ayının sonunda geldi. Ingiliz kuvvetlerinin Basra’yı işgal etmeye başlamasıyla birlikte.

Süleyman Askeri Bey bizi çağırdığında, beklediğimiz anın geldiğinden artık emindik, ikimiz de büyük bir mutluluk içinde gittik görüşmeye. O gece, harbe gitmeden önce sana uzun bir mektup yazmayı bile düşündüm. Zira cepheden geri döneceğimi hiç zannetmiyordum. Elbette bu yazdıklarım kadar kapsamlı olmayacaktı ama en azından söyleyemediklerimi yazıya dökecek, senin için hissettiklerimi açıklayacaktım. Fakat olaylar istediğim gibi gelişmedi.

Teşkilat binasına gittiğimizde, on iki kişi daha gelmişti toplantı için. Hepsi bizim fedai takımındandı; hamiyetper-ver, gözü kara ve namuslu insanlardı. Müslüman nüfusun yoğun olduğu bölgelere gidecek, İtilaf devletlerine karşı yerli ahaliyi teşkilatlandıracaklardı. Ama Süleyman Askeri Bey’in yaveri yanımıza gelerek, toplantının iki saat ertelendiğini söyledi. Bab-ı Âli’den acil bir davet gelmiş, Kumandan Bey de oraya gitmişti. Dert değildi, günlerce sabretmiştik iki saat daha bekleyebilirdik. Fuad’la aşağıdaki bir kıraathaneye oturduk. Fuad bir nargile söyledi, ben de şekerli bir kahve...

“Ya yanılıyorsak?” diye sordum kahvemi yudumladıktan sonra. “Ya biz galip gelirsek. Ingilizleri, Rusları yenersek... Öyle ya, zafer her zaman silah ve asker sayısına bağlı olmayabilir. Hava şartlarından, askerin o günkü moral durumuna kadar, akla hayale gelmeyen pek çok sebep etkili olabilir neticede.” Nargilesinin marpucunu ağzından çıkardı,

“Ne fark eder Şehsuvar,” dedi boşvermiş bir tavırla. “Bu kez kazansak bile, bu adamlar ne yapar eder yine batırır memleketi.”

Son zamanlarda kendime sık sık sorduğum o soruyu dile getirdim.

“O kadar mı kötü? Hiç mi güvenin kalmadı cemiyete?” Şöyle bir baktı yüzüme.

“Senin var mı sanki?”

Kendi fikrimi söylemek yerine,

“Millet hâlâ inanıyor bize,” diye kışkırtmaya çalıştım onu. “Baksana harp kararını dahi sevinçle karşıladılar. Hükümet lehine nümayişler hâlâ sürüyor...”

Alaycı bir gülümseme belirdi dudaklarında.

“Herkesin aynı yalana inanıyor olması, onu hakikat yapmaz. Bunlar zavallı. Başlarına gelecek felaketin farkında olmayan alık taifesi.”

Kaybedilmiş bir davanın, umutsuz bir neferi gibiydi. “Onları suçlama, ne yapsınlar, hakikat o kadar berbat ki, çaresiz yalana sarılıyorlar.”

Boynunu büktü.

“Daha önce de söylediğim gibi, şerefimizi korumak için ölmekten başka ihtimal kalmadı artık...”

Cevap vermedim, kıraathaneden kalkıncaya kadar ikimiz de sustuk.

Binaya girdiğimizde Süleyman Askeri’nin yaveri kapıda karşıladı bizi.

“Şehsuvar Bey,” dedi emreden bir sesle. “Kumandan sizi yalnız bekliyor.”

Bu da nereden çıkmıştı şimdi? Fuad’la göz göze geldik ama o hiç şaşırmış görünmüyordu.

“Her işte bir hayır vardır,” dedi o tevekküllü haliyle. “Git, bir konuş bakalım.”

Hep iğreti durduğunu düşündüğüm o ahşap masanın başında, birtakım kâğıtları imzalarken buldum Süleyman Askeri Bey’i.

“Bitmiyor,” diye söylendi. “İmzala imzala bitmiyor. Otur Şehsuvar, şöyle otur.”

Birkaç imza daha attıktan sonra kalemi bıraktı. “Biliyorum cepheye gitmek için can atıyorsun ama sana kötü bir haberim var. Az önce Bab-ı Âli’deydim. Talat Bey, senin payitahtta kalmanı istiyor.” İtiraz etmeme fırsat vermeden devam etti: “Aslına bakarsan haklı da. Bizim teşkilatın bütün mühim kadroları cepheye gidiyor. Kuşçubaşı Eşref, Atıf Bey, Nuri Bey, Yakup Cemil, Cezmi Kenan, Mehmed Akif... Aklına kim gelirse... Dile kolay Şehsuvar on cephede birden harp ediyoruz. Bazı bölgelerde, Trablusgarp’ta yaptığımız gibi, Müslüman halkı teşkilatlandırmak gerekiyor. Anlayacağın yine köylülerden asker yaratacağız. Fakat bu esnada payitahtın boş kalmaması lazım. Cephe gerisini tahkim etmeden, harpte galip gelmek mümkün değildir. Yani diyeceğim o ki, belki de size, cephede dövüşenlerden daha mühim bir vazife düşüyor.”

Öyle kati bir ifadeyle söylemişti ki bu sözleri, kabul etmemeyi göze alamadım. Dışarı çıktığımda, suratımı görür görmez anlamıştı Fuad vaziyeti.

“Hayırlısı olsun,” diye tekrarladı. “Hiç değilse gözüm arkada kalmayacak. Ne zaman Dersaadet’i düşünsem, itimat edilir birinin burada olduğunu hatırlayacağım.”

Çok sürmemişti ayrılmamız, bu konuşmanın üzerinden bir ay geçmeden, Süleyman Askeri Bey ve Fuad, Basra’ya doğru yola çıkmışlardı. İşte bu, Fuad’ı son görüşüm olmuştu, ta ki dün gece karşılaşıncaya kadar...

“Bu topraklarda bir kötülük var...”

tyi Geceler Ester, (12. Gün, Gece)

Kafam o kadar karışık, kalbim o kadar kederle doluydu ki, eğer bir daha karşılaşacağımızı bilsem Arşak’la buluşmamızı ertelerdim. Ama bırak, onunla bir daha konuşmamayı, belki bir daha hiç görüşemeyecektim bile. Yıllarca aynı sırada oturmuş, aynı koridorda dolaşmış, aynı bahçede sohbet etmiştik. Fuad nasıl ki gençlik yıllarımın ayrılmaz bir parçasıysa, Arşak da ergenlik dönemimin bir parçasıydı. Selanik’ten kopup, Dersaadet’e döndüğüm yıllarda hep yanımdaydı. Hem maddi hem de manevi desteğini hiç esirgememişti benden. Şu hayatta gönül borcum olan birkaç insandan biriydi. Hem belki de sohbet ederiz, biraz içim açılırdı. Öyle ya şahsi meselelerimi konuşabileceğim kimse de kalmamıştı etrafımda. Fuad’ın hakiki maksadını bilmiyordum, doğru söylüyorsa bile bana dostluk için değil, kendi davasının menfaati için yaklaşıyordu. Mehmed Esad da ondan farklı değildi. Evet, sadece Arşak eski bir arkadaş olduğum için alakadar oluyordu benimle.'Ne siyasi bir gaye, ne gizli kapaklı işler... Kendimi böyle ikna ederek, buluşma vaktimizin dolmasına beş dakika kala Maksim’in kapısında dikilmeye başladım. Arşak ortalıkta görünmüyordu henüz. Işıklar yakılmış, şık giyimli beyler, hanımlar arzıendam etmeye başlamışlardı.

“îçeri girseydiniz Beyefendi,” diyen bir sesle yana döndüm. Gözlerinde sevecen bir ifadeyle, iri yarı siyahi bir adam dikiliyordu karşımda. “Ayakta kalmak yorucu değil mi?” Türkçesi bozuktu ama meramını gayet güzel anlatıyordu. Müzisyenlerden biri olmalı diye düşündüm, sokaktan müşteri toplaması biraz garibime gitmişti doğrusu.

“Bir arkadaşımı bekliyorum, gelmek üzeredir,” diyecektim ki, Arşak’ın şeşi duyuldu. “Geldim, geldim. Merhaba Şehsuvar...” Eski dostumla el sıkıştık. Arşak yanımda dikilen siyahi adama baktı. “Siz, Frederick Thomas olmalısınız. Tebrik ederim valla, ününüz Paris’e kadar yayılmış durumda...” “Öyle mi?” dedi Frederick geniş ağzı kulaklarına kadar vararak. “Çok sevindim bunu duyduğuma. Biz de mütevazı bir yer açtık İstanbul’da diyorduk.”

“Şöyle söyleyeyim Mr. Frederick, İstanbul’a gideceğimi öğrenen dostlarımın neredeyse hepsi, ‘Mutlaka Maksim’e uğra-malısın,’ dedi bana.”

İri siyah gözleri mutluluk içinde ışıyordu.

“Lütfen, Paris’e dönünce o arkadaşlarınıza selam söyleyin. Aynca içeride ilk içkiler benden...”

Neler olup bittiğini tam anlayamamıştım, kapıdan girerken sordum Arşak’a:

“Maksim’in sahibi bu adam mı?”

Şaşkınlıkla baktı arkadaşım yüzüme.

“Bilmiyor musun?”

“Nerden bileyim Arşak? Maksim’in sahibinin ihtilalden kaçan bir Rus olduğunu zannediyordum. Şu Beyaz Ruslar-dan biri ama karşıma bir siyahi çıktı...”

Küçük bir kahkaha koyuverdi arkadaşım.

“Aslında haklısın, Frederick Thomas Rusya’dan gelmiş buraya. İhtilalden kaçanlarla birlikte ama adam Amerika doğumlu. Amerika’da kölelikten kurtulmak için kapağı Rusya’ya atıyor. Tam işleri yoluna koyacakken, garibim orada da ihtilale yakalanıyor. Amerikan uyruklu Beyaz bir Rus olarak İstanbul’a kaçıyor... Ama adam çok kabiliyetli, gördüğün gibi burada da işini yoluna koymuş.”

Son cümleyi söylerken bakışları mekânın içini taramaya başlamıştı bile. Beyaz örtülü masaların üzerine ustaca yerleştirilmiş tabaklar, bardaklar, garsonluk yapan Rus kızları, mekânı tatlı bir aydınlığa boğan ışıklar...

“Hayrola?” dedim merakla. “Neden bu kadar alakadar oluyorsun eğlence yerleriyle?”

Bakışlarını tavandan sarkan kristal avizelerden çekerek, bana döndü.

“Yahu hiç sorma Şehsuvar, Paris’te bu eğlence işine giriyoruz. Eğlence dediysem Moulin Rouge gibi kabareler, Kankan dansları filan gelmesin aklına. Daha mütevazı bir mekân düşünüyoruz...”

“Bedros’la birlikte mi?” Yüzündeki neşe anında kayboldu. “Sahi ağabeyin ne yapıyor?” diye ısrar ettim. “Ne zamandır görmedim onu da...”

Birden durdu Arşak.

“Bedros öldü.” Hayır, keder yoktu sesinde, bir tür sitem vardı. Belki biraz daha fazlası. “On bir yıl önce... Bütün ailemle birlikte...”

1915 senesindeki tehcirden bahsediyordu. Sarıkamış’taki ağır yenilginin ardından Alman Genelkurmayı’nın tavsiyesine uyarak, İttihat ve Terakki’nin aldığı o meşum karardan... Anadolu topraklarındaki Ermenilerin, düşman kuvvetlerle iş birliği yapma ihtimaline karşı bulundukları yerlerden sürgün edilmesinden... O sürgün sırasında hayatlarını kaybeden yaşlı, çocuk, kadın on binlerce Ermeni vatandaşımızdan... Harbin en büyük trajedilerinden birinden... Ama anlamazlığa vurdum...

“Öyle mi?” dedim hayretler içinde kalmışım gibi. “Nasıl oldu bu felaket?”

İnanmayan bir ifade belirdi yüzünde, sanki bilmiyor musun diyen, bir ifade...

“Tehcirde öldürüldüler... Sivas’tan Lübnan’a sürgün giderken...”

“Keşke haberim olsaydı.” Adeta kendiliğinden dökülmüştü bu sözcükler ağzımdan. “Belki bir yardımım...”

Kalbinin derinliklerinde saklanan acı yüzünde belirdi. “Hangisini kurtaracaktın Şehsuvar? İki yüz kişilik bir aileydik biz. Nasıl seçecektin kurtaracağın msanlan? Annemi babamı mı kurtaracaktın, altı kardeşimi mi? Yirmi üç yeğenim vardı, onları mı? Amcalarım, teyzelerim, onların çocukları... Yok Şehsuvar, hiç kimseyi kurtaramazdın...”

“İyi akşamlar,” diyen bir kadın sesiyle bölündü konuşması. Lacivert gözlü Rus bir hanım gülümseyerek bize bakıyordu. Pek genç değildi ama güzeldi. İnce uzun parmağıyla sahnenin önündeki masalardan birini gösterdi. “Buyurun sizi şuraya alalım. Mr. Thomas’ın tavsiyesidir.”

Öyle berbat bir halde yakalanmıştık ki, ben ne diyeceğimi bilemedim ama Arşak kurtuldu o kederli ruh halinden.

“Tabii, çok güzel bir yer, teşekkür ederiz. Hadi oraya geçelim Şehsuvar.”

Hiç konuşmadajı yürüdük masaya, birbirimizin yüzüne bakmadan sandalyelerimize oturduk. Dudaklarından gülümseme eksik olmayan garson,

“Birazdan geliyorum,” diyerek ayrıldı yanımızdan.

“Güzel kadın, değil mi?” Severdi cazibeli kadınlan ama şimdi aramızdaki suskunluğu bozmak için öylesine konuşuyordu arkadaşım. “Hakikaten başka bir ırk bu Ruslar azizim...”

Muhabbetle baktım Arşak’a. Kocaman bir yüreği vardı bu ufak tefek adamın.

“Nasıl öğrendin?” diye sordum bu defa ben gözlerinin içine bakarak. “Kim söyledi ailenin katledildiğini?”

Anında değişti yüzü, bakışlan masanın beyaz örtüsüne kaydı, bir süre öylece kaldı, sonra derinden bir iç geçirerek başını kaldırdı.

“Kendim öğrendim...” Gözleri nemlenir gibi olmuştu, başını usulca salladı. “Kendim öğrendim Şehsuvar. Ama aylar sonra, iş işten geçtikten çok sonra... Çanakkale’deydim ben... Seddülbahir Cephesi’nde... Senin haberin yok bundan. Gönüllü katılmıştım harbe... Bizim Mekteb-i Sultani’den arkadaşlarla... Her safhasında bulundum o cehennemin... Çanakkale Harbi hakkında kâfi malumatın vardır. Ama ne duyduysan daha fenası yaşandı orada, daha korkuncu. Ben şanslı olanlardandım... Ne tifüse yakalandım, ne dizanteriye. Bir kere vuruldum ama önemsiz bir yaraydı. Siperlerde, kanla karışmış o toz toprağın içinde yatarken, beni en fazla endişelendiren mevzu kendi canım değil, Bedros Ağabeyimin nisan ayından sonra kesilen mektuplarıydı. Evet, hiçbir haber gelmiyordu memleketten. Ama insan hep bir izah buluyor kendine. Harp zamanı dedim, kim bilir nerede kaybolmuştur mektuplar. İşin acı tarafı, ben, ailem öldüğümü zannedip üzülecek diye endişe ederken, onlar hakikaten ölmüşlerdi...” Gözlerinden yaşlar akmaya başladı. “Hepsi, Şehsuvar, hepsi yok olmuştu. Dedem Abig’den, en küçük yeğenim Vaçe’ye kadar. Hiçbirini bulamadım. Ne kendilerini ne mezarlarını...

Evet, terhis edildikten sonra öğrendim. Sivas’a, eve döndüğümde. İçinde Tann’nın tek bir kulunun dahi olmadığı bir köy gördün mü hiç? O kulakların zarını yırtacak kadar kuvvetli sessizliği işittin mi? En tatlı çocukluk hatıralarının birer kâbusa dönüştüğüne şahit oldun mu? Ben bunların hepsini yaşadım Şehsuvar. ‘Niye?’ diye sordum kendime, ‘Niye öldürdüler benim ailemi?’ Diyeceksin ki harp şartları... Diyeceksin ki, bazı Ermeni isyancılar Ruslarla birlikte oldu... Biliyorum bizimkiler de Yunanlar gibi, Bulgarlar gibi kendi devletlerini kurmak istiyorlardı, biliyorum Osmanlı kendini emniyete almak istiyordu... Tamam ama bütün bunlar, o kadar insanın ölmesini icap ettirir miydi? Bu kadar can almak, bu kadar kan dökmek, bu kadar acı, bu kadar zulüm şart mıydı?

Evet, Şehsuvar, artık bu ülkede yaşayamazdım. Bu sebepten gittim Paris’e. Aslında bir daha adım atmayı da düşünmüyordum. Ama kopup gidemiyorsun öyle... Hangi mezrada, hangi karanlık uçurumun dibinde, hangi nehrin bulanık sularında olduğunu bilmesem de ailedeki herkesin mezarı burada. O nedenle çekiyor ayaklarım beni bu topraklara. Malatya’daydım iki hafta önce, Haşan Çelebi diye bir yer... Yüksek dağlar arasında bir vadi. Güya orada öldürmüşler bizimkileri. Erkekleri toplayıp dağların tepesine götürmüşler, bıçak, balta, nacak ne varsa saldırmışlar... Cesetleri de yuvarlamışlar yalçın dağlardan aşağıya... Kurtlara, kuşlara yem olsun diye. Ama hiçbir iz bulamadım bizimkilerden... Bu topraklarda bir lanet var Şehsuvar. Sanki suyla değil, kanla beslemişiz tarlaları, sanki güneş değil, vahşi bir ışıkmış günümüzü aydınlatan, bizi emziren annelerimiz memelerinden sanki süt değil, öfke akmış... Öyle acımasız, öyle sert, öyle merhametsiz... Başka türlü bir neden bulamıyorum bu katliamlara, bu vicdansızlıklara, bu gaddarlığa... O millet, bu millet de değil benim derdim. Hepimiz OsmanlI’ydık işte, al birimizi vur ötekine... Ama adım gibi eminim, bu topraklarda bir kötülük var, her geçen gün biraz daha büyüyen, mani olunamaz bir kötülük...”

Sustu, gözlerinden sessizce akan yaşları silmeye bile kalkışmadı. Ne diyeceğimi bilemeden öylece kalakalmıştım çocukluk arkadaşımın karşısında. “Ben, bu tehcir teklifini duyduğumda itiraz ettim,” demenin de bir manası yoktu artık. Ne içten bir bakış, ne samimi bir söz, ne şefkatli bir dokunuş, hiçbir çaba telafi edemezdi acısını. Belki zaman, sadece zaman unutturabilirdi bu derin ızdırabı. Ama o güne daha çok vardı.

“Evet, efendim, işte menüleriniz.” Garson kız yeniden bitivermişti yanımızda. Ama o da anladı, masada bir tuhaflık olduğunu. Laciverdi gözlerinde belli belirsiz bir telaş belirdi. “Bunları bırakayım, karar verince bana seslenin,” diyerek uzaklaştı.

Önündeki peçeteye uzandı Arşak, gözlerini, yanaklarını kuruladı.

“Kusura bakma Şehsuvar, geceyi berbat ettim.” Buruk güldü. “Ama biz acıyla yaşamaya alışmışız, değil mi? Bir yanımız ağlarken, bir yanımız güler... Tabii ne kadar güler, orası belli değil. Çünkü ateş düştüğü yeri yakıyor.”

Dostça dokundum eline.

“Çok üzüldüm Arşak, sahiden çok üzüldüm. Keşke yapabileceğim bir şey olsa...”

Umutsuzca başını salladı.

“Yok Şehsuvar, yok aziz kardeşim, bu işin çaresi yok...”

O anda başladı Habeş Orkestrası çalmaya. Hepsi siyahilerden oluşan müzisyenler yemek saatinin başladığını ilan ediyorlardı çalgılarıyla... Bakışları müzisyenlere kayan Arşak,

“Evet, bu kadar yeter,” dedi sesini toparlayarak. “Ağlamaya gelmedik buraya. Hadi yiyeceklerimizi söyleyelim... Ne içeriz? Votka mı?”

Ne yalan söyleyeyim, acayip rahatlatmıştı beni Arşak’ın bu olgunluğu.

“Sen seç,” dedim ben de canlanarak. “Votka şart değil, Paris’te bulamıyorsundur, istersen rakı içelim...”

Abartılı bir hevesle etrafa bakındı.

“Nereye gitti bu kız?”

Sahiden de Rus hanım ortalıkta görünmüyordu.

“Mutfağa gitmiş olmalı,” diye söylenirken, Mehmed Esad’ı fark ettim. Barın orada ayakta duruyordu, yanında da mekânın sahibi bizim siyahi Thomas. Rastlantı mıydı, yoksa Arşak’la buluştuğumu görüp... Yok canım, daha neler. Hem öyle olsa bizzat Mehmed mi gelirdi? Takip memurları kâfiydi bu vazife için. İşin enteresanı pek bir samimi görünüyorlardı mekân sahibiyle, ellerindeki kadehleri tokuşturup şerefe kaldırdılar. Biraz tedirgin oldum. Mehmed Esad beni görünce, mutlaka yanıma gelecekti, belki de bizimle oturmak isteyecekti. Şu anda bu masada olmaması gereken tek kişi oydu. Arşak’la aralarında nahoş bir münakaşa çıkabilirdi. Bu ihtimal beni telaşlandırdı.

“Arşak kusura bakma,” diyerek doğruldum. “Barda bir arkadaşımı gördüm, şuna bir selam verip geleyim. Kırılır yoksa... Ha bu arada, sen de ne yiyeceğimize karar ver.” itiraz edecek oldu.

“Hiç sesini çıkarma,” diye lafı ağzında koydum. “Hatırlarsan gittiğimiz her yerde, sen seçerdin ne yiyeceğimizi... Hani hep derdin ya, ne anlar Selanikliler yemekten, mezeden diye... Hadi, şimdi de yine sen seç bakalım.”

Vakitsiz kırışmış yüzünde o çocuksu gülümseyiş belirdi yine...

“Tamam, tamam ama şunu beğenmedim, bunu beğenmedim diye mızıldanmak yok...”

Eyvallah manasında sağ elimi göğsüme götürüp, anlaşmayı kabul ettiğimi onayladım. Mehmed Esad, yaklaşmadan fark etti beni. O sırada siyahi Rus ayrılmıştı yanından.

“Vay Şehsuvar, sen de mi buradaydın yahu?”

Elini sıkarken cevapladım.

“Eski bir arkadaşla geldim.”

Bakışları kuşkuyla geldiğim yönü taradı. Öyle ya, kiminle buluşmuştum acaba? Rahatlatmak için oturduğumuz masayı gösterdim.

“Mekteb-i Sultani’den bir arkadaş. Tesadüfen karşılaştık. Maksim’i merak ediyormuş...”

Gözlerini kısarak bizim Arşak’ı süzerken sordu: “ittihatçılardan biri mi?”

“Yok canım, hiç bize katılmadı. Kendi hayat gailesinde bir adam.” Mevzuyu geçiştirmek için sordum: “Ee, sen ne yapıyorsun burada?”

“Birini görmek için geldim, fakat ortalıkta yok.” Başıyla elindeki votka kadehini gösterdi. “Şunu içip kaçacağım. Ha Şehsuvar, nasıl gidiyor, var mı bir gelişme? Biliyorum, daha yeni görüştük ama... Vakit de daralıyor... Kimseyle irtibat kurdun mu?”

Eğer Fuad’la buluşmamız beni sınamak için yapılan bir tezgâhsa, Mehmed Esad’a bu olaydan bahsetmem gerekirdi. Ama bundan emin değildim. Muallak konuştum.

“Buluştuğumuzda anlatırım,” dedim manidar bir ifade takınarak. “Yakında uğrarım sana.”

Umutlanır gibi oldu, kadehini kaldırdı.

“Hadi hayırlısı. Hissediyorum, çok iyi neticeler alacağız yakında.”

“Afiyet olsun.”

Mehmed Esad, Maksim’in çıkış kapısına yollanırken, ben de Arşak’ın yanına döndüm.

“Şahane mezeler ısmarladım, rakı da söyledim.” Az önceki kederden sıynlmamıştı, istese de sıynlamazdı ama öyle görünmeye çalışıyordu.

“Havyar da vardı ama itimat edemedim. Hakiki midir, bozulmuş mudur?”

“İyi yapmışsın, hem rakının yanında havyar mı olurmuş...” Daha sözümü bitirmemiştim ki, bizim siyahi Thomas düştü masamıza. Muhtemelen sözlerimi duymuştu, elinde kocaman votka şişesini koydu masaya.

“Biliyorum, rakı içecekmişsiniz ama önce şunu bir tadın...” Hemen arkasından gelen garsona döndü. “Onları şöyle bırak Larissa.” Garson hanım, kucağındaki tepsinin üzerinde küçük kadehleri, birkaç parça ekmeği, tereyağı ve simsiyah havyarı yerleştirdi masanın üzerine. “Bunlar benden,” diyen mekân sahibi daha fazla beklemeyerek teklifsizce çöktü boş iskemleye. Şişeye uzanıp kadehlerimize votka doldurdu. “Bu benim spesiyal şişem. Rusya’dan gelirken yanımda getirdiklerimden.” Şişeyi bırakıp kadehini aldı. “E, hadi, şerefe!” Kadehi dudaklarına götürüyordu ki durdu. “Ama hepsi bitecek, bir dikişte.”

Hep birlikte götürdük kadehleri dudaklarımıza, soğuk votka boğazımızı yakarak kanımıza karıştı. Ama kâfi gelmemişti Thomas’a, dur dememize fırsat vermeden tekrar doldurdu kadehlerimizi. Baktım Arşak dünden razı, ben mani oldum: “Biraz bekleyelim. Arka arkaya o kadar alışık değilim ben votkaya.”

Şaşırmış gibi iri iri açıldı kara gözleri.

“Nasıl olur? Siz, Mehmed Esad’ın arkadaşı değil misiniz? Az önce gördüm sizi, sıkı fıkı konuşuyordunuz. Mr. Mehmed iyi içicidir. Votka, cin, viski, ne bulursa... Hiç de etkilenmez. Ne kadar içerse içsin hep dimdik, hiç yalpalamadan kalkar masadan.”

Meraktan çok, muhabbet olsun diye sordum:

“Nerden tanıyorsunuz Mehmed Esad’ı?”

İri esmer ellerini beyaz masanın üstüne koydu.

“Epeyce eskiden tanışırız. Bana çok faydası dokundu... Rusya’dan ilk geldiğimde Şişli’de Stella Bahçesi’nde bir dans kulübü açmıştım... İşgal yıllarından bahsediyorum. Bizim bölgeye Ingilizler bakıyordu. Zabitler canımıza okuyordu. Güzel kızlar çalışıyordu mekânda. İngiliz zabitler askıntı oluyordu tabii. Kızlar yüz vermeyince de, arbede çıkıyordu. Rezillikler, kepazelikler... Kaç kere mekânı kapatacak oldular... Her seferinde Mehmed Esad girdi araya... Hatırlı tanıdıkları vardı İngiliz Karargâhı’nda... İngilizlerle şeydi...” Hatırlaya-mamıştı... “Hani sizin bir lafınız var. Kuzulu, ciğerli bir şey...” “Can ciğer kuzu sarması,” diye hatırlattı Arşak. “Yakın dostlar için kullanılır.”

“Tamam işte, aynı öyleydiler...” Eliyle kadehleri gösterdi. “E, hadi ama ısınınca tadı kaçar bu meretin...”

Kadehleri kafamıza dikerken hâlâ Mehmed Esad’ın masum olabileceğini düşünüyordum. İngilizlerle yakın olması onun işgalcilerle iş birliği yaptığı anlamına gelmeyebilirdi. Direnişçilerin yararına kullanacağı bilgi ve vesikalara ulaşmak için İngilizlerle irtibat kurmuş olabilirdi. Öte yandan Binbaşı Cezmi’nin anlattığı gemi baskınıyla, Thomas’ın farkında olmadan söyledikleri birleşince kuşku uyandıran bir vaziyet de ortaya çıkmıyor değildi. Aynca, İngiliz istihbaratının, Mehmed Esad gibi ittihatçı bir zabite kanması pek mümkün değildi. Onları nasıl ikna etmiş olabilirdi ki?

Thomas masamızdan kalktıktan sonra Arşak’la istikbalde neler yapacağını konuşurken, hatta arkadaşımın artık “Paris’te de bir evin var, ne zaman istersen gel,” diye cazip bir teklif yapmasına, ben de “Aa, tabii gelirim,” diye cevaplamama rağmen, aslında aklım tümüyle Mehmed Esad’ın casus olma ihtimaliyle meşguldü.

Otele dönüp yazı masasının başına geçtiğimde hâlâ bu mevzuyu zihnimden söküp atamamıştım’... Eğer Mehmed, casussa, Fuad’ın rolü neydi bu entrikada? Her ikisi birden hükümete karşı mı mücadele ediyorlardı? Yoksa birbirlerinin düşmanlan mıydılar? Her ikisi de birbirlerini sormuştu? Bilhassa Fuad, “Madem cemiyet bitti, niye görüşüyorsun o eski ittihatçıyla?” diyerek kuşkularını açıkça dile getirmişti.

Hatta laflarının arkasında bir ikaz vardı. Aklım iyice karışmıştı. Ya zannettiğim gibi, beni sınamıyorlarsa, ya sahiden de birbirleriyle irtibatları yoksa? İhtimaller, şüpheler, vehimler, kuruntular... Alev alev yanıyordu zihnim ama bu yolla bir neticeye ulaşmam imkânsızdı. “Doğru soru yoksa, doğru cevap da yoktur,” derdi rahmetli Basri Binbaşım. O halde doğru soruları bulmalıydım, hem kendim için hem de Fuad ile Mehmed Esad’a sormak için. Zihnim bu karmaşık mevzuyla meşgulken yazmak istemedim, uyumak için yatağa uzandım, ama ne mümkün, uykunun zerresi yoktu gözlerimde. Yastık azap vermeye başlayınca kalktım. Balkonun kapısını açtım, taze bir serinlik doldu içeriye. Dışarıda şehir, motorlarını susturmuş, ışıklarını kısmış devasa bir gemi gibi belli belirsiz kıpırdanıyordu sonbahar rüzgârında... Çok durmadım açık havada, belki aklımdaki karmaşayı bitirir umuduyla odama dönüp, oturdum yazı masasının başına.

Doğru tercihmiş, zihnimde sürüp giden ihtimaller kavgasını sona erdirmenin en iyi yolu, insan ırkının o güne dek gördüğü en kanlı harbi yazmakmış. Kafkas Cephesi, Irak Cephesi, Filistin-Suriye Cephesi, Çanakkale Cephesi, Galiçya Cephesi, Makedonya Cephesi, Romanya Cephesi, Yemen ve Hicaz Cephesi, İran Cephesi, Libya Cephesi... Kara harpleri, deniz harpleri, siper harpleri, çöl harpleri, dağ harpleri... Askerlerin sapır sapır denize döküldüğü çıkartmalar, aylarca süren kuşatmalar, ölümün muhakkak olduğu süngü dövüşleri. Açlık, soğuk ve hastalık... Tifüs, dizanteri, sıtma ve kolera. Azrail’in, insan ırkına dört bir koldan saldırısı... Kadın, erkek, çocuk, yaşlı... Binlerce, yüz binlerce, milyonlarca ölü... Mezarları bile bulunamayan insancıklar...

Elbette bu dört küsur yıllık kanlı çatışmanın bütün cephelerini, bütün yıkımlarını, bütün galibiyetlerini ya da mağlubiyetlerini yazacak değilim ama bu harbin hayatımızı nasıl etkilediğini gösteren birkaç ibretlik vakayı anlatacağım. Evet, 1914 senesinin yaz aylarında başlayan Harb-i Umumi’ye, sonbaharda katılmıştık. Daha doğrusu katılmak zorunda bırakılmıştık.

Harbin sonuna doğru, Cemal Paşa, “Neden harbe girdik?” sorusuna şöyle cevap verecekti: “Maaş ödeyebilmek için girdik! Hazine bomboştu. Orduya ekmek alacak paramız dahi yoktu. Durumumuzu bizden daha iyi bilen Almanlar ittifak karşılığı para önerdi. Biz de kabul ettik.”

Bence bu izah noksandı, hatalıydı, utanç vericiydi; çünkü gerek Cemal Paşa, gerek Enver Paşa, gerekse Talat Bey ittifak güçlerinin galibiyetiyle bütün dertlerimizden kurtulmayı amaçlıyorlardı. Bilhassa Enver Paşa, hem Müslüman dünyasını hem de Orta Asya’daki Türkleri tek bir bayrak altında toplayarak, OsmanlI’nın eski muhteşem günlerine kavuşmayı hayal ediyordu. Elbette bu yeni imparatorluğun lideri de kendisi olacaktı. Fakat hakikatle, onun ateşli hayalleri arasında kapanmaz bir uçurum vardı. Nitekim, harbe girdiğimizin daha ilk aylarında ardı ardına ağır mağlubiyetler ayaklarımızın suya ermesini sağlayacaktı ama artık çok geçti.

Kaderin tecellisi mi diyelim, kendisinin böyle bir harp tecrübesinin olmaması mı, ilk hezimet Enver Paşa’nın komuta ettiği Sarıkamış Harekâtı’nda yaşanacaktı. 1915 senesinin 19 Aralık günü, “Saadet, şan ve şeref ileride; alçaklık, sefalet ve ölüm geridedir!” taarruz emriyle 3. Ordu’yu harekete geçiren Enver Paşa mükemmel bir planla Rusları kuşatmayı amaçlıyordu. Fakat hava şartlarını hesaplamaktan dahi aciz olduğu için on binlerce askerimizin, Allahuekber Dağları’nda tek kurşun atmadan donarak ölmesine sebep olacaktı. İşin rezil tarafı hezimete uğrayacaklarını anlayan Enver Paşa, derhal harp bölgesini terk ederek 15 Ocak’ta payitahta geri dönecekti. Ama mağlubiyetten kimse söz etmeyecek, dahası bu konuda hiçbir gazetenin hakikati yazmasına da izin vermeyecekti. Yaşanılan felaketi bizzat Talat Bey’den duymuştum.

“Facia Şehsuvar,” diyordu eliyle dizlerine vurarak. “Hakiki bir facia, binlerce vatan evladı, binlerce Mehmetçik dağlarda zayi oldu.” Ardından ikaz etmeyi de unutmamıştı. “Aman Şehsuvar, milletin maneviyatını bozmaya lüzum yok, ahali bu feci neticeyi ne kadar geç öğrenirse o kadar iyi.”

Bu korkunç hezimetten çok kısa bir süre sonra ikinci büyük mağlubiyetimizi alacaktık. Bu kez, bizzat Cemal Paşa’nın kumanda ettiği 4. Ordu, 2 Şubat’ı 3 Şubat’a bağlayan gece Süveyş Kanalı’m ele geçirmek isterken îngilizlerin yoğun mit-ralyöz ateşi karşısında bozguna uğrayacaktı. Altı yüze yakın asker kaybetmiştik, elbette Sarıkamış’taki felaketin yanında önemsiz sayılabilirdi ama kendini Mısır Fatihi olarak gören Cemal Paşa için bu yenilgi büyük bir yıkım olacaktı. Her iki paşa da benzer tepkileri gösterdiler mağlubiyete. Enver Paşa o büyük yıkımdan Ermeni çetelerini mesul tuttu. “Eğer onlar olmasaydı, bu felaketi yaşamazdık,” dedi. İşte Arşak’ın bütün ailesinin ölümüne sebep olan Ermeni tehcirinin ilk fikirleri böyle oluştu. Cemal Paşa ise Suriye-Filistin bölgesinde acımasız bir siyaset gütmeye başladı. İstiklal peşinde olan Arap milliyetçilerini idam ettirdi, bölge aşiretlerinden seçilmiş iki bine yakın insanı Anadolu ve Rumeli’ne sürgüne yolladı...

Evet, işte böyle iki büyük bozgunla başlamıştı Harb-i Umumi. Ama baharla birlikte mühim bir zafer kazanacaktık. Çanakkale Cephesi’nden söz ediyorum... Sıradan askerlerin yarattığı hakiki bir destandan... Bu kanlı muharebede İngiliz ve Fransız donanmaları boğazdan geçemeyecek, itilaf kuvvetlerinin yaptığı sayısız kara harekâtı hiçbir netice vermeyecekti. Açlığa ve hastalıklara rağmen, insanüstü bir gayretle direnen askerlerimiz düşmanların azmini kırarak, 9 Ocak 1915’te geri çekilmelerini sağlayacaktı. Ancak bu cephede de Enver Paşa’yla, Anafartalar’da gösterdiği muvaffakiyet sebebiyle miralay rütbesine yükseltilen Mustafa Kemal arasında bir tatsızlık yaşanacaktı. Cepheyi ziyaret eden Enver Paşa, Ana-fartalar bölgesine uğramayınca Mustafa Kemal istifasını vermişti. Ancak Ordu Kumandanı Liman Von Sanders istifayı kabul etmemiş, Enver Paşa’dan rica ederek Mustafa Kemal’in gönlünü almasını istemişti.

Elbette bu küçük tatsızlığı öğrenmekte gecikmeyecektik. Talat Bey’in tepkisi yine enteresan olacaktı. “Enver Paşa’yı anlamıyorum. Takıntı haline getirdi şu Mustafa Kemal’i. Tamam 31 Mart Ayaklanmâsı’nda cevval davrandı. Mustafa Kemal, ondan önce vardı İstanbul’a. Tamam Balkan Harbi’nde yine karşı karşıya geldiler... Ama Enver Paşa gibi bir asker, astını kıskanmamalı... Evet, kabiliyetli bir zabit Mustafa Kemal ama öteki Hürriyet Kahramanı... Destanlaşmış bir isim. Yanlış yapıyor bence Enver, kendi kıymetini düşürüyor insanların gözünde...”

Talat Bey’in sık sık fikir değiştirdiğine alıştığımdan, asla kendi görüşümü açıklamayacaktım. Ama artık burada yazabilirim. Bugünün Reisicumhur’u, o zamanın Miralay Mustafa Kemal’ini fazla tanıdığımı söyleyemem, o sebepten yorum yapamayacağım ama Enver Paşa’dan pek hazzetmediğimi an-lamışsındır artık. Neyse biz kanlı mevzumuza dönelim yine...

Harb-i Umumi’deki ikinci büyük muvaffakiyetimiz ise yaklaşık bir yıl sonra Dicle Nehri’nin kıyısındaki Kut’ül Am-mare’de gerçekleşecekti. İngiliz kuvvetleri Kut’ül Ammare kasabasına yerleşmişlerdi. Mareşal Von der Goltz kumandasında olan 6. Ordu, onları amansız bir çemberin içine alarak, dışarıyla tüm irtibatlarını koparmıştı. Açlıktan atlarını kesip yemek zorunda kalan Ingilizlerin arasındaki Hintli askerler, bu binek hayvanının etini yemedikleri için açlık ve hastalıktan kırılmaya başlamışlardı. Aslında harp şartları o kadar ağırdı ki, sadece kuşatılanlar değil kuşatanlar da tehlike altındaydı. Nitekim Osmanlı birliklerinin kumandanı Mareşal Von der Goltz da kuşatma sırasında tifüsten ölecekti. Alman kumandanın ölmesi üzerine, Enver Paşa’nın kendisinden bir yaş küçük amcası Halil Paşa’nın idaresindeki ordumuz, İngiliz General Charles Townshend’a diz çöktürecekti. Esir alman General Townshend payitahta getirilecekti.

Bu iki zafer haricinde, kayda değer bir galibiyet alamadığımız o büyük harpte, beni en çok etkileyen olaylardan biri, Süleyman Askeri Bey’in ölümüdür. Olayı Fuad’ın yazdığı son mektupta öğrenmiştim. Önceden de söylediğim gibi, Süleyman Askeri Bey bizim Fuad’la birlikte cepheye gitmişti. Vazife bölgeleri Basra’ydı. 1915 senesinin Nisan sonuna kadar Fuad düzenli olarak yazdı bana. İlk karşılaştıkları zaman pek de hazzetmediği Süleyman Askeri’den artık büyük bir hayranlıkla, büyük bir sitayişle bahsediyordu. Ne yazık ki, son mektubunda bu cesur kumandana dair acı bir haber veriyordu.

Üzgündü, satırlarına akseden ızdırap hissedilmeyecek gibi değildi. Süleyman Askeri Bey için kötü kader, 20 Ocak 1915’te bir keşif sırasında, karşılaştıkları İngiliz birlikleriyle çıkan çatışmada bacaklarından yaralanmasıyla başlamıştı. Derhal Bağdat Hastanesi’ne kaldırılmıştı, ancak aklı cephede kalan Süleyman Askeri, tam olarak şifa bulmamış olmasına rağmen, doktorların ikazına aldırmayarak yeniden düşman karşısına çıkmıştı. Evet, yaralı olarak, evet sedye üzerinde... O haliyle 9000 kişilik bir kuvvete kumanda etmişti. Günlerce, haftalarca, düşman birliklerine baskınlar vererek ilerlemeyi sürdürmüştü. İngiliz ordusuyla mukadder olan karşılaşma, nihayet 12 Nisan 1915’te Bercisiyye Ormanı etrafında gerçekleşecekti. Büyük bir çatışma çıkmıştı. Korkunç bir boğazlaşma. Başlarda bizimkiler galipken, Ingilizlerin kuvvetlerini takviye etmeleriyle, durum değişmiş, ne yazık ki birliğimizin yarısından çoğu şehit düşmüştü. Hiç beklenilmeyen, oldukça ağır bir hezimetti. Ama mağlup olduklarını anlayan Süleyman Askeri, kaçmamış, askerlerine geri çekilme emrini vermişti. Birliği kendini koruyarak ricat ederken, o silahında kalan son mermiyi başına sıkarak intihar etmişti.

Fuad’ın mektubunu gözyaşları içinde okumuştum. Ve aklıma Enver Paşa gelmişti... Sarıkamış’ta mağlup olacağımızı anlayınca, emrindeki orduyu bir başka kumandana bırakarak payitahta dönen namıdiğer “Hürriyet Kahramanı” Enver Paşa...

“Aşk hikâyesi diyorlar buna, değil, asla değil; bu bir arkadaşlık hikâyesi.”

Günaydın Ester, (13. Gün, Sabah)

Bu sabah yine berbat bir halde kalktım yataktan. Ağzımın içinde tuhaf bir his. Damaklarımda bir basınç, adeta bir sancı. Yine dişlerimi sıkmış olmalıydım uyurken. Bir sürü rüya görmüştüm zaten... Renkler, sesler, silüetler... Sokaklar, meydanlar, insan yüzleri... Bölük pörçük, ipe sapa gelmez olaylar... Hiçbirini tam olarak hatırlamıyordum. Hem ruhen bezgin, hem bedenen yorgundum, o kadar bitkin hissediyordum ki kendimi, hiç çıkmasam şu yataktan diye geçirmiştim içimden. Hep bu ılık yorganın altında yatsam, hep bu odada kalsam, kimse bana dokunmasa, ben kimseden korunmak mecburiyetinde olmasam, bütün belalardan uzak dursam... Elbette olmayacak hayallerdi bunlar, elbette bırakmayacaktı peşimi hayat. Çaresiz kalktım, ayaklarımı sürükleyerek banyoya gittim, yıkandım, temizlendim, kurulandım.

Kahvaltı salonu her zamankinden daha sakindi, daha sessiz. Laf olsun diye sordum geveze başgarsona:

“Ne oluyor İhsan? Otel boşalmış gibi...”

“Orient Ekspres’in yolcuları gittiler Şehsuvar Bey,” dedi ciddi bir tavırla. “Ama yakında yine gelirler.” Böyle söylemesine rağmen durumdan pek şikâyetçi olduğunu zannetmiyordum. Nitekim etrafa şöyle bir göz attıktan sonra ekledi: “Böylece biz de biraz nefes alırız.” Ama yanlış anlamış olabileceğimi düşünerek hemen ekledi: “Sözüm size değil elbette? Siz, bizden sayılırsınız...” Bakışları, yarım kalmış ekmeğime, tabağımda öylece duran peynir dilimine takıldı. “Bu sabah pek bir şey yememişsiniz, size güzel bir omlet yaptırayım mı? Yanında da taze sıkılmış portakal suyu...”

Başka zaman olsa, sadece bu iyi niyetli adamın hatırı için

bile kabul ederdim cömert teklifini ama hakikaten bu sabah ✓

hiç iştahım yoktu.

“Çok teşekkür ederim, sen bana bir kahve yaptır kâfi. Yanında da bir bardak su ama soğuk olsun... Akşam rakıyı fazla kaçırmışız gene...”

Anlayışla gülümsedi İhsan.

“Baş üstüne efendim,” diyerek uzaklaşırken ben de, kahvaltı tabağımın yanında duran gazetelere uzandım. En üstte îkdam gazetesi vardı, önce onu aldım. Bir köşe yazarı hâlâ Musul meselesini tartışıyordu. Ingilizlerin 1918 senesinde hukuksuzluk yaptığını, haklarımızı gasp ettiğini iddia ediyordu. Doğruydu ama geçtiğimiz haziran ayında imzaladığımız Ankara Antlaşması’ndan sonra artık ne yapılabilirdi? Bir başka köşe yazarı, bu yıl kabul edilen Medeni Kanun’la, kadınlara sağlanan haklardan bahsediyordu. Bu hürriyetlerin bir kısmı Avrupa ülkelerinde dahi yok diyordu. O da doğruydu, kadınlarımızın çoğu bu durumdan bihaber olsa da çok önemli haklardı bunlar... Ön sayfada ise İstanbul Valisi Süleyman Bey’in fotoğrafı yer alıyordu. Haberin başlığı şöyleydi: “Şehrimiz, Reisicumhur Hazretlerini Karşılamaya Hazırdır.” Altındaki yazıyı okumak için gazeteyi önüme çekerken duydum aşina olduğum o sesi:

“Mustafa Kemal sekiz yıl sonra İstanbul’a dönüyor demek.” Başımı kaldırınca Fuad’ın cüretkâr gülümsemesiyle karşılaştım. Başucumda durmuş, okuduğum gazeteye bakıyordu. İrkildim, sabahın bu saatinde görmeyi umduğum son kişi eski arkadaşım olurdu. Fuad ise son derece sakindi.

“Günaydın Şehsuvar... Ne o, şaşırmış gibisin? Unuttun mu, sen çağırdın beni.” Yalandan sitem etti: “Yoksa yanlış mı hatırlıyorum?”

“Yok, yok, doğru hatırlıyorsun,” diyerek ayağa kalktım. “Seni öyle birdenbire karşımda görünce...” Arkadaşıma sarıldım. “Hoş geldin, hoş geldin Fuad...” O da bana sarıldı, dahası, dostça vurdu sırtıma. Karşımdaki iskemleyi gösterdim. "Geç, geç şöyle otur. Karnın aç mı, şahane kahvaltı hazırlıyorlar burada.”

Hiç acele etmeden iskemleye yerleşti, elindeki deri çantayı da dizlerinin üzerine koydu.

“Sağ olasın, kamım tok ama bir çayını içerim.”

Hayretle söylendim:

“Çay!”

Neredeyse mahcup bir tavırla izah etti:

“Yahu hiç sorma, cephede çaya alıştırdılar bizi. Kahveden vazgeçmedim ama arada bir çay içmek de fena olmuyor.” Dizlerinin üzerindeki çantayı açtı, içinden bir plak çıkarttı. Üzerindeki Tosça yazısı çarptı gözüme. Evet, Puccini’nin ünlü operası Tosça... Plağı uzattı. “Senin için.” Eğlenceli bir ifade belirmişti yüzünde. “Trablusgarp’taki çadırda az kafa şişirmemiştin bu operalarla...”

“Teşekkür ederim,” diyerek aldım plağı. “Severim, hem de çok severim. Üstelik odamda bir de gramofon var. Hemen dinleyeceğim...”

“Yalan söylemeyeceğim, ben dinlemedim. Dinlemeyi de istemem ama operanın hikâyesini okudum. Aşk hikâyesi diyorlar buna, değil, asla değil, bu bir arkadaşlık hikâyesi... Arkadaşını hükümete teslim etmemek için ölümü göze alan bir adamın hikâyesi.”

Bakışları sevecen, sesi sıcaktı; eski günlerdeki gibi... Sanki 1918 senesinin sonbaharında o, Harb-i Umumi’ye katılmak için Basra’ya gitmemiş, sanki aradan onca yıl geçmemiş gibi samimi görünüyordu.

Ama hakikaten öyle miydi, bundan hiç emin değildim. Ih-san’a çay siparişimizi de verdikten sonra, aramızdaki buzların erimiş olmasını umut ederek sordum:

“Ee, anlat bakalım, ne oldu, ne bitti? Başından neler geçti? En son 1915 senesinin Mayıs ayında yazmıştın bana. Süleyman Askeri Bey’in şehit olduğunu haber vermiştin. Ondan sonrası yok...”    '

Neşesi gölgelendi.

“Süleyman Bey tanıdığım en yiğit askerlerden biriydi. Ömrühayatımda iki kişinin ölümüne çok üzüldüm; biri bizim Basri Bey’di, öteki ise Süleyman Askeri. Ama bugün başımıza gelenleri görünce, iyi ki cephede ölmüşler diyorum, iyi ki bugünkü kepazelikleri görmemişler... Arkadaşlarımızdan bahsediyorum Şehsuvar, arkadaşımız olmasa bile bizimle aynı tarafta vuruşanlardan bahsediyorum. Biliyorsun birçok fedainin akıbeti fena oldu... Büyük kahramanlıklar yaşandı, büyük çileler çekildi. Çok acı hikâyeler var...”

Gergin başlayan konuşmamız, iki eski dava adamının hatıralarla kederlenen duygusal sohbetine dönüşmüştü.

“Haklısın Fuad, cesaret ve fedakârlık hususunda kimse laf söyleyemez bize ama maziye şöyle bir baktığım zaman...” “Bırak maziyi artık,” diyerek kesti sözümü. “Yaşanmış olanlar yaşandı, biz bugünü konuşalım.”

Hayır, eski dostum değil, beni kendi gayesi için kullanmaya çalışan bir ittihatçı vardı karşımda. Nitekim, ellerini masanın üzerine koyarak sertçe gözlerime baktı.

“Ne yapıyorsun Şehsuvar?” Hakikaten merak mı ediyordu yoksa, ikazda mı bulunuyordu belli değildi. Bakışları etrafı dolaştı, yeniden yüzünde durdu. “Evet, ne yapıyorsun bu otelde?”

Şaşkınlıkla mırıldandım:

“Anlattım ya vakit geçiriyorum...”

Uzanıp bileğimi yakaladı, usulca sıktı.

“Anlatmadın. Vakit geçirdiğini filan da zannetmiyorum. Bana hakikati söyle! Neyin peşindesin Şehsuvar?” Gülümsemeye çalıştım, beceremedim.

“Hiç, hiç,” diyebildim sadece...

Bakışlarını bir an olsun yüzümden çekmemişti.

“Yapma Şehsuvar, bana karşı dürüst ol. Aradan çok sene geçmiş olabilir, hâlâ en iyi arkadaşım sensin. Emin ol, şu dünyada hâlâ senin de en iyi arkadaşın benim.” Sanki halime üzülürmüş gibiydi. “Ne demek istediğimi anlıyor musun? Senin zarar görmeni istemem. Söyle bana maksadın ne?” Ağzımı açmama fırsat vermeden, başıyla masanın üzerinde duran İkdam gazetesini gösterdi. “Yoksa bunun mu peşindesin?” Ne demek istediğini anlamamıştım. Uzanıp gazeteyi aldı, az önce okuduğum haberi gösterdi. “Yoksa sen de bizim gibi Mustafa Kemal’in mi peşindesin?”

Neredeyse hayretten ağzım açık kalacaktı.

“Ne! Ne diyorsun Fuad! Ne Mustafa Kemal’i?”

Arkadaşım cevap vermek yerine dudaklarında müstehzi bir gülümsemeyle bakmayı sürdürünce, gözlerim ister istemez bir kez daha gazeteye kaydı. Ve o haber başlığı çarptı gözüme: “Şehrimiz, Reisicumhur Hazretlerini Karşılamaya Hazırdır.”

İşte o anda çaktı şimşek, o anda çözdüm muammayı. Evet, birdenbire, bütün resim olanca çıplaklığıyla serilivermişti gözlerimin önüne. Nasıl olmuş da görememiştim burnumun ucundaki hakikati? Nasıl olmuş da teferruatlara takılıp olayların etrafında dolanıp durmuştum... Halbuki olan biten belliydi. Mehmed Esad’ın bu otele gelmesi, sivil polislerin takipten vazgeçmesi, Cezmi Kenan’ın öldürülmesi, Fuad’ın beni kaçırması... Evet, aslında çok basitti. Sadece Mehmed Esad’ın değil Fuad’ın da hakiki niyetini anlamıştım ama kendimi tuttum, salağı oynamayı sürdürdüm.

“Nasıl yani?” diye abartılı bir sesle söylendim. “Gazi Pa-şa’yı mı vuracaksınız? İzmir’de yapamadığınızı İstanbul’da mı yapacaksınız?”

Kurnazca bir ifade belirmişti Fuad’ın yüzünde.

“Kendini niye ayrı tutuyorsun? Sadece biz değil, sen de bu işin içindesin. Hadi Şehsuvar, bırak numarayı. Beşiktaş’ta gül gibi evin dururken bu pahalı otele taşınmanın bir sebebi olmalı...”

Hiç tereddüde kapılmadan açıkladım:

“Elbette bir sebebi var. Eski bir ittihatçı olarak canımdan korkuyorum. Evet, ben sizin kuvvetinize sahip değilim. Benim bir teşkilatım yok, olmasını da istemiyorum zaten. Tek derdim, yakalanırsam yahut öldürülürsem, milletin bunu bilmesi. O sebepten Pera Palas’ta kalıyorum...”

Mavi gözlerindeki şüphe bulutlarının dağıldığını gördüm ama Fuad öyle kolay kolay teslim olmazdı.

“Ya Mehmed Esad? Onunla bu kadar sıkı fıkı olmanın sebebi ne?” Daha ağzımı açmadan ikaz etti: “Sakın eski arkadaşım teranelerine filan sarılma. Ondan günahın kadar hoşlanmadığını sen de, ben de çok iyi biliyoruz. İşin aslı o da senden hoşlanmaz. Bu kadar sık görüşmenizin bir sebebi olmalı...” Bir kez daha gazetedeki haberi gösterdi. “Böyle mühim bir sebep... Hu, yanılıyor muyum?”

Belki de artık kartları açık oynamak gerekirdi; yavaşça arkama yaslandım, sakince sordum:

“Mehmed Esad hâlâ cemiyet adına çalışıyorsa, bunu en iyi senin bilmen gerekmez mi? Hâlâ İttihat Terakki’nin idarecisi olduğuna göre, onun da ne dolaplar çevirdiğinin farkında olmalısın.”

Öylece durdu karşımda, bir açıklama yapacak diye düşünmeye başlamıştım ki,

“Mehmed Esad’ı ne kadar tanıyorsun?” diye mırıldandı. “Bu karşılaşmanızdan evvel, en son ne zaman görmüştün onu?” Sahiden anlamak istiyordu, belki de bana itimat etmek istiyordu.

“işgalden önceydi...” Hatırlamaya çalıştım. “Evet, sen, Süleyman Askeri’yle birlikte Basra’ya gittikten sonra... 1914 senesinin sonlan olmalı. Cemiyetin Merkez-i Umumisi’nde karşılaşmıştık... Pembe Köşk’te... Cepheye gideceğini söylemişti. Bir daha da görmedim...”

“Yani işgal sırasında hiç karşılaşmadınız mı?” diye eşeledi. “O da Karakol Teşkilatı’nda çalışmış...”

“Hayır, ne karşılaştım ne de adını duydum. Zaten işgalin ikinci yılında yakalanmıştım ben. Ingilizler Malta’ya yolladılar bizi.”

“Ingilizler,” diye söylendi dişlerinin arasından. “Evet Ingi-lizler...” Ciddileşmişti. “Mehmed Esad’ın İngilizlerle ilişkisi olduğunu duydun mu? işgal sırasında diyorum...”

Cezmi Kenan’ın anlattığı olayı hatırladım, söylese miydim acaba? Yok, sabırlı olmalıydım, önce Fuad bildiklerini anlatmalıydı, eteğimdeki bütün taşları birden dökmenin âlemi yoktu.

“O zamanlar duymadım. Yani ne Karakol Teşkilatı’nda çalışırken, ne Bekir Ağa Bölüğü’nde tutukluyken ne de Mal-ta’da sürgündeyken... Mehmed Esad’a kimse hain gözüyle bakmıyordu...” Birden o delice fikir aklıma geldi. “Neden kendisine sormuyorsun?” diye atıldım. “Buluşturayım sizi, yüz yüze görüşün... Hem o da eski ittihatçı arkadaşlarla görüşmek istediğini söylüyordu.”

Oturduğu iskemlede huzursuzca kıpırdadı.

“Öyle mi? Niye buluşmak istiyormuş ittihatçılarla?”

Evet, tam düşündüğüm gibiydi, eski arkadaşımın tepkileri haklı olduğuma işaret ediyordu.

“Valla, o kadarını bilmiyorum ama seni bile sordu.”

Yüzü bir bıçak gibi gerildi.

“Beni mi sordu? Nasıl yani?”

Önemsiz bir meseleden bahsediyormuşum gibi açıkladım:

“Öylesine yani. ‘Şu senin Fuad diye bir arkadaşın vardı. Hani gözü kara bir zabit. O ne yapıyor şu sıralar?’ dedi.” Güya eski arkadaşımın heyecanını yeni fark ediyormuş gibi şaşkınlıkla söyledim. “Neler oluyor Fuad? Mehmed Esad’la aranızda bir mesele mi var? Niye bu kadar mühim bu adam? Altı üstü eski bir zabit. Şimdi de ticaret yapıyor sadece... Ama söylediğim gibi istersen yüz yüze görüş. Hemen şurada zaten, Avrupa Pasajı’nda. Ne dersin, çayımızı, kahvemizi içip gidelim mi?”

Bakışları yüzümde kalmıştı; hayır endişe yoktu mavi gözlerinde, bir muammayı çözmeye çalışan bir adamın temkin-liliği vardı sadece.

“Yok, şimdi gitmeyelim.” Bakışlarını kaçırmıştı. “Ama...” diye fısıldadı düşünceli bir sesle. “Ama...” Mavi gözleri yeniden yüzümde durduğunda kararını vermişti. “Ama yarın, Mehmed Esad’ı Ferah Tiyatrosu’na getir. Orada buluşalım, daha rahat konuşuruz...”

Hiç şaşırtmamıştı beni bu teklif.

“Olur, benim için sakıncası yok. Ama Mehmed Esad’ın da evet demesi lazım. Takdir edersin ki onun yerine söz veremem.” Sinsi, adeta vahşi bir gülümseme geçti dudaklarından. “Merak etme,” dedi kendinden emin bir sesle. “Çok sevinecek bu davete...”

Evet Esterciğim, bunları konuştuk bir zamanlar canımı bile gözü kapalı teslim edebileceğim ama artık kim olduğunu bilmediğim Fuad’la. Çayını içtikten sonra ayrıldı otelden ama gitmeden önce sıkı sıkı tembihlemeyi unutmadı.

“Yarın öğleden önce bekliyorum sizi, saat tam on birde... Tamam mı? Çok enteresan bir sohbet olacak. En az Mehmed Esad’la senin yaptığın kadar enterasan bir sohbet...” Sözlerindeki imayı anlamazlıktan geldim.

“Tamam, Mehmed kabul ederse, yarın on birde şendeyiz.” Fuad gider gitmez oteldeki çalışanlardan biriyle Mehmed Esad’a bir not gönderdim. “Bazı olaylar cereyan etti, buluşmalıyız. Bu akşam saat on yedide sana geteceğim. Hürmetler.” Sonra odama çıktım. Gümüş çerçeveli aynada kendime baktım. Son derece zinde görünüyordum, adeta mutlu... Rahmetli Basri Bey haklıydı galiba, benim kanımda vardı bu iş... Hayır, hayır, bu hakikat değildi. Fiyakalı bir laftı ama yalandı. Artık kendimi kandırmanın anlamı yoktu, sadece görüntüde öyleydim, artık bu entrikalardan bıkmıştım, hiçbir karanlık planın parçası olmak istemiyordum. Ne parçası ne de hedefi. Ama önce, istemeden sürüklendiğim bu beladan kurtulmam lazımdı. Tabii kurtulabilirsem. Öyle ya da böyle yolun sonuna geldiğimizi hissediyordum. Düğüm yarın çözülecekti. Yarın, saat on birde Ferah Tiyatrosu’nda... Ama ondan önce sana yazdıklarımı bitirmeliydim. Çünkü yarın çözülecek düğümün neticesinde, o tiyatrodan hür bir adam olarak da çıkabilirdim, ölü bir adam olarak da... O sebepten, yeniden masama döndüm, Harb-i Umumi’nin son senelerini yazmaya devam ettim.

Harbin patlak verdiği 1914’ten 1918’e kadar, dört sene boyunca payitahttan hiç ayrılmamıştım. Aslında ayrılmamıştım değil, ayrılamamıştım. Buna Talat Bey müsaade etmemişti. Göze çarpmayan ama olan biten hakkında kendisini bilgilendirmemi isteyen bir gölge olarak hep yanında tutmuştu beni. Sadece düşman ajanlarına karşı değil, kendi dava arkadaşlarına karşı da... Evet, Teşkilat-ı Mahsusa’da vazife yapıyordum. İstanbul’dan Bakü’ye, Kırım’dan Bağdat’a kadar, cephede ve cephe gerisindeki mücahitlerimizden haber alıyor, onlara lüzum eden desteği sağlamaya çalışıyordum. Ama vazifem bununla sınırlı değildi. Aynı zamanda Enver Paşa ile Cemal Pa-şa’nın faaliyetlerini takip etmek, kuşkulu bir hadiseye şahit olursam anında Talat Paşa’ya rapor etmek gibi daha mahrem bir vazifem de vardı. Evet, her ne kadar memleketin idaresinde Talat Paşa, Enver Paşa ve Cemal Paşa’nın adı geçiyorsa da, devletin kaderini sırtlanmış bu üç devlet adamının arasında kardeşlikten daha sıkı bir bağ varsa da, aslında kimse birbirine itimat etmiyordu. Bilhassa mağlubiyetlerin artması neticesinde, üç paşalar grubunda çatlak sesler yükselmeye başlamıştı. 1916 senesindeki mağlubiyetlerden Enver’i mesul tutan Cemal Paşa’nın bir darbe planladığı dedikodusu bize kadar ulaşmıştı. O vakitler dahiliye nazırı olan Talat Bey’in. dedikodu dahi olsa böyle bir teşebbüse katiyetle karşı çıkacağını belli etmesi neticesinde, üç paşalar yeniden “Hepimiz birimiz için, birimiz hepimiz için” şiarına geri dönmüşlerdi.

Aslına bakarsan Talat Paşa, siyasi hayatı boyunca hiç değilse bir mevzuda tutarlılığını korumuştu: İdareimaslahatta. Rahat bir insan olması, iyimserliğini en çetin şartlar altında dahi yitirmemesi, umudunu hep koruması ona böyle bir misyon kazandırmıştı. Her daim bir orta yol bulmuş, meseleleri çözmese de, kervan yolda düzülür mantığıyla tarafları bir arada tutarak, siyasetin devamını sağlamıştı. Kimi ittihatçı arkadaşlar, bu metodu günü kurtarma anlayışı sayarak tenkit etseler de Talat Paşa, hep cemiyetin denge unsuru olarak kalmıştı. Benim gizli vazifem de, onun bu kaynaştıran, teskin eden, birliği muhafaza eden siyasetini sürdürmesine yardımcı olmaktı. Ama işim son derece zordu. Çünkü adım “Talat’ın adamı”na çıkmıştı. Ve Teşkilat-ı Mahsusa’nın başındakiler hep Enver Pa-şa’nın en yakınındakilerden müteşekkildi. Mesela son başkan vekili Hüsamettin Bey, yıllardır onun yanında yer almış, en güvenilir adamlarından biriydi. Eğer bir açık verir de, Harbiye Nazın aleyhine bilgi topladığım anlaşılırsa, bırak benim vaziyetimin ne olacağını, Bab-ı Âli birbirine girerdi.

Ama payitahtta karşılaştığımız tek mesele paşaların kendi iç çekişmelerinden ibaret değildi. Ne yazık ki, harpten biteviye kötü haberler geliyordu, ittifak kuvvetleri mağlubiyet üzerine mağlubiyet alıyordu. Milletin hali ise kelimenin tam anlamıyla korkunçtu. Açlık, sefalet, hastalık. Ve bütün bunların üzerine tüy diken, yolsuzluk iddiaları... Evet, Kara Kemal’in milli bir iktisat yaratma siyaseti ne yazık ki uygulamada levazım işlerine bakan İsmail Hakkı Paşa gibi adamla-nn basiretsizlikleriyle sekteye uğruyor, cemiyet ağır ithamlar altında kalıyordu. Bu kadar menfi olayın üzerine, müttefikimiz Almanların her geçen gün artan talepleri de eklenince, Sadrazam Sait Halim Paşa isyan etmeye başlamıştı, isyanında haksız da sayılmazdı. Osmanlı karargâhında Alman istihbaratçılar cirit atıyordu. Güya iş birliği altında, aldığımız her nefesi dinliyor, attığımız her adımı biliyorlardı. Sait Halim Paşa haklı olmasına rağmen, boş boğazlık göstererek, bu tepkisini bir devlet adamından çok, mesuliyeti olmayan bir vatandaş gibi ulu orta her yerde dile getirmeye başlamıştı.

“Artık bu harbe bir son vermeliyiz,” diyordu. “Ermeni tehciri sırasında zalimlik yapanların mahkeme öryine çıkarılması gerekir,” diyordu. “Vagon zenginlerine fırsat vermemeliyiz, millet kuru ekmeğe muhtaçken bu alçakların semirmelerine mani olmalıyız,” diyordu. “Almanların her dediğine boyun eğmemeliyiz,” diyordu.

Elbette bu lakırdılar, günü gününe Teşkilat-ı Mahsusa’ya rapor olarak geliyordu. Elbette Enver Paşa bunları duyuyordu. Bunların içinde onu en çok öfkelendiren ise hiç kuşkusuz, barış isteğiydi.

“Yahu bu nasıl başbakan?” diye gürlemişti benim yanımda Talat Paşa’ya. “Ordumuz cephelerde kahramanca çarpışırken, şehit olurken, bu adam düşman kuvvetlerinin temsilcisi gibi konuşuyor. Askerin maneviyatını bozuyor.”

Talat Paşa her zamanki gibi dava arkadaşını teskin etmeye çalışmış, “Merâk etme, yakında halledilir bu mesele,” demişti. Halledilmesi de zorunluydu. Aksi takdirde, hükümetin başbakanıyla, harbiye bakanı birbirine girecekti. Nitekim iki hafta sonra toplanan Merkez-i Umumi’de, Kara Kemal’in teklifiyle, Sait Halim Paşa vazifeden alındı ve olması gerektiği gibi Talat Paşa sadrazam ilan edildi. Bu değişikliğe en çok sevinen haliyle Enver Paşa olmuştu. Ama şaşılacak iş, Talat Paşa vaziyetten hiç memnun değildi.

“Sadrazamlığınız kutlu olsun efendim,” dediğimde,

“Sağ ol Şehsuvar, sağ ol ama kutlanacak bir durum yok,” diye yakınmıştı. “Çok zor bir vazife bu, çok ağır bir yük...” Cepheden bahsettiğini zannetmiştim.

“Üzülmeyin, harpte henüz son söz söylenmedi, talih her an bizim lehimize dönebilir.”

Acı acı gülmüştü.

“Şu benim aptalca iyimserliğim sana geçti demek...” Sonra gönlümü almak istercesine dostça dokunmuştu elime. “Cephede de işimiz zor, lâkin beni düşündüren o değil. Cepheyi işin ehli paşalarımız düşünsün.” Paşalarımız derken sesi manidar çıkmıştı. “Ben millete nasıl yiyecek bulurum diye dertleniyorum Şehsuvar... Nasıl yakacak bulurum, nasıl ilaç bulurum? Millet aç, hasta ve donuyor... Böyle giderse, sivil kayıplarımız harpteki kayıplarımızı aşacak...”

Talat Paşa’nın endişeli hallerine daha önceden de şahit olmuştum ama bu kadar çaresiz oluşunu ilk kez görüyordum.

Ülkede buhran böyle katmerlenirken, 1917 senesinde harbin kaderini belirleyecek iki büyük gelişme oldu. îlki, bizim aleyhimizeydi; Nisan ayında Amerikalılar, îngilizlerin safında harbe katıldılar. Doğrudan bizimle harp etmeyeceklerdi ama itilaf devletlerine taptaze bir kan gelmişti. Zaten bozuk olan maneviyatımız biraz daha sarsılmıştı. Elbette bu mühim gelişmeler ahalinin üzerinde de çok büyük tesir yaratıyor, Teşkilat-ı Mahsusa milletin isyana kalkışmasından endişe ediyordu. Fakat bu korkumuz boşunaydı, tarihi boyunca devleti idare edenlere biat eden bu millet, belli ki isyan etmeyi çoktan unutmuştu. O vakitler saygı duyuyordum milletimizin bu hususiyetine. Ama bugün düşündüğümde keşke ayaklansalarmış, keşke kanlı bir ihtilalle hepimizi ortadan kaldırsalarmış demekten kendimi alamıyorum.

Ama bizde vuku bulmayan ihtilal, o senenin kasım ayında Rusya’da patlak verdi. Evet, senin Leon Dayı’nın sosyalist yoldaşları, Rus Çarı II. Nikolay’ı devirerek, kısmi de olsa barışın yolunu açtılar. Çarın yıkılması sadece Ruslara ve dünya amelelerine değil, bize de büyük umut vermişti. İhtilal, Allah’ın bir lütfuydu. En zorda olduğumuz anlarda Hızır gibi yetişmişti yardımımıza. Hiç beklemediğimiz halde, doğumuzdaki kuvvetli düşmandan kurtulmuştuk bir anda. Ruslar, Doğu Anadolu’dan çekiliyor, Kars, Ardahan ve Batum bize bırakılıyordu. Talat Bey’in eski neşesi yerine gelmeye başlamış, uzun süredir toplantılarda işitilmeyen galibiyet kelimesi Cemiyetin Merkez-i Umumisi’nde tekrar telaffuz edilir olmuştu. Neden olmasın, hâlâ muzaffer olma ihtimalimiz vardı. Enver Paşa’ya sorarsanız o ihtimal hiç azalmamıştı, bu kanlı boğuşmadan zaferle çıkacak taraf zaten bizdik. Ama büyük umutlarla başlayan 1918 senesi, büyük bir yıkımla son bulacaktı. Fakat dur, yaklaşan felaketin ayak seslerini yazmadan önce saraydaki yaprak dökümünü anlatmalıyım sana.

Evet 1918, sadece millet için değil, Osmanlı Hanedanı için de acı olaylarla dolu bir seneydi. Şubat ayının onuncu günü öğleden sonra bir haber aldık. Sabık padişah Abdülhamit Han’ın durumu ağırlaşmıştı. Kimse benden böyle bir istekte bulunmamasına rağmen, o pazar gecesi kalkıp Beylerbeyi Sa-rayı’na gittim. Evet, 1912 senesinde Selanik düşmeden evvel Abdülhamit de yurda getirilmiş, Beylerbeyi Sarayı’na yerleştirilmişti. Orada suya sabuna dokunmadan bir ömür sürüyordu. Hastalığının ilerlediği haberini alınca, neden yanma gitme lüzumu hissettiğimi bilmiyorum. Belki bundan on yıl önce onu sürgüne götürürken yaptığımız sohbetin neticesi, belki bana armağan ettiği kitabın üzerimde bıraktığı tesir. Belki de kuvvetli bir hasma duyulan saygı. Ama yıllar önce birisi çıkıp, gün gelecek babanın ölümüne neden olan sultanın cenazesine gideceksin deseydi, adama her türlü hakareti ederdim. Beylerbeyi Sarayı’nda, hususi doktoru Atıf Hüseyin

Bey’i buldum. Üzgündü, sultanın öldüğünü söyledi. On gün evvel rahatsızlanmıştı ama birkaç gün sonra iyileştiğini söylemiş, hatta bir gün evvel kendini son derece zinde hissettiğini belirterek doktorunu göndermişti. Ama dün akşam durumu tekrar kötülemiş ve ne yazık ki bugün öğleden sonra kalp yetmezliği neticesinde hayata gözlerini yummuştu. Cenazeyi görmek istemedim, istesem de göstermezlerdi zaten.

Pazartesi günü bir çatanaya konan naaşı Topkapı Sara-yı’na getirildi. Bu kadim sarayda teçhiz ve tekfini yapıldı, îkindi namazını müteakip, sultanlara özgü bir törenle büyükbabası II. Mahmud’un türbesinde toprağa verildi. Nedense bu cenaze beni derinden sarsmıştı. Hayır, biten sadece kudretli bir Osmanlı Sultam’mn hayatı değildi, aslında bir devir sona eriyordu. Elbette henüz harp neticelenmemişti, ama yaklaşmakta olan felaketi idrak etmek için müneccim olmak gerekmezdi. Abdülhamit’in ölümü de bu korkunç neticenin alametlerinden biriydi.

O sene, hanedanın tek kaybı Abdülhamit değildi. Aradan daha beş ay geçmeden, bu kez tahtta oturan padişahımız Mehmed Reşad hakka kavuşacaktı. Zaten sağlığı pek de iyi olmayan sultan, cepheden gelen kötü haberleri işittikçe, milletin perişan halini gördükçe, vatanın istikbalini düşündükçe günden güne içine kapanıyordu. Cemiyetin istediklerinin dışına çıkamayan Sultan Reşad, derin bir bezginliğe kapılarak, devletin işlerinden adeta el ayak çekmişti. Mecbur olduğu törenlere bile gitmekten imtina ediyor, huzuru bozacak her hadiseden kaçınıyordu. Zaten ölümüne neden olacak olay da böyle bir törende vuku buldu. Topkapı Sarayı’ndaki Hırka-i Saadet ziyaretinde düşmesinin üzerinden dokuz gün geçtikten sonra hayata gözlerini yumdu.

îki padişahın ölümü, hem saray ahalisi hem millet üzerinde bir uğursuzluk etkisi yaratmıştı. Fakat memleketi idare edenler üzerinde böyle bir tesirden söz edilemezdi. Sultan Reşad’ın ölümü elbette hem Talat Paşa’yı hem de Enver Pa-şa’yı biraz düşündürmüştü. Çünkü yeni sultanımız Vahded-din, İttihat ve Terakki’den hiç hazzetmeyen bir padişahtı. Yetkileri her ne kadar sınırlandırılmış olsa da, cemiyet düşmanı bir sultanın böylesi zor bir dönemde tahtta olması sıkıntı yaratabilirdi. Nitekim, tahta çıktığı ilk günlerde yaşanan bir olay da bu intibayı pekiştirmişti. Şöyle ki; Vahdeddin, cülus töreni için Topkapı Sarayı’nda Bâbüsaade önünden Bağdat Köşkü’ne yürürken birden durmuş ve maiyetine sormuştu: “Bastonum nerede?” Herkesin suratı kıpkırmızı olmuştu. Hakikatin ortaya çıkması çok sürmedi. Baston Çengelköy’deki yalıda unutulmuştu. Bastonunu uğurlu sayan yeni padişahın dudaklarından. “Bu bir felaket!” cümlesi dökülmüştü. Padişahın yanında bulunan Enver Paşa’nın bu cümleyi ciddiye aldığını hiç zannetmiyorum. Çünkü o sıralar, bizzat hükümete ve kendi dava arkadaşlanna kurulacak bir komplonun hazırlıklarıyla meşguldü.

Bu entrikadan, Talat Paşa’nın beni evine gizlice çağırmasıyla haberdar oldum. Davet notunda, “Lütfen dikkat et, eve girişini kimse görmesin,” ibaresi de yer alıyordu. Kahvelerimizin gelmesini beklemeden,

“Seni buraya acilen çağırdım,” dedi telaşla. “Çünkü bugüne kadar yaptıklarından çok daha mahrem, çok daha mühim bir vazifeyi yerine getirmeni istiyorum. Hem de en kısa zaman müddetinde...” İşaret parmağını sallayarak tekrarladı. “Kulağıma dedikodular geliyor. Güya Enver Paşa, lüzum ederse Bab-ı Âli’yi basıp, hükümet üyelerini tutuklamak için hem Anadolu yakasında hem de İstanbul yakasında hazır kuvvetler bulunduruyormuş. Bunun ne derece hakikat olduğunu öğrenmeni rica ediyorum. Fakat bir an önce. Çünkü bu işte zaman çok mühim Şehsuvar. Anlıyor musun zaman çok mühim...”

Olayların teferruatını bilmediğim için merak edip sordum: “îyi de Enver Paşa bunu niye yapsın? Sizin sadrazam olmanızı isteyen kişilerin başında kendisi geliyordu.”

“Ah Şehsuvar, ah,” diye söylendi. “Hakikat hissini yitiren insanın aklına her türlü hinlik gelir. Enver Paşa, bizim hükümetin İngilizlerle, Alınanlardan bağımsız bir barış anlaşması yapacağımızı zannediyor. Öyle bir çabamız olursa, bu kuvvetlerle idareye el koyacak... Lütfen, bu işin aslını öğren. Lâkin çok dikkatli olmalısın, hiç kimse bu işi etüt ettiğini bilmemeli...”    ^

Öyle de yaptım. Kısa bir araştırmanın neticesinde, Talat Paşa’nın kulağına gelenlerin hepsinin doğru olduğunu öğrenmiştim. Enver Paşa ve arkadaşları, birkaç saat içinde hükümete el koyabilecek bir askerî kuvveti hazır tutuyorlardı. Raporumu okuyan Talat Paşa küplere bindi.

“Bunca yıllık hukukumuz var, adam hâlâ bize itimat etmiyor, hâlâ komitacılık peşinde.”

Elbette bu zor durumdan da kendini sıyırmasını bilecekti Enver Paşa.

“Evet,” demişti. “Kuvvet bulunduruyorum ama hükümeti yıkmak için değil, aksine Yakup Cemil gibi sergüzeştler Bab-ı Âli’yi basmaya kalkarsa mani olmak için...”

Hakikatin farkında olmasına rağmen bunu da sineye çekti Talat Paşa. Hatta lafı açılınca, “Almanları müdafaa etmek için yapmıyor, hâlâ harpten galibiyetle ayrılacağımıza inanıyor,” diyerek Enver Paşa’yı mazur göstermeye bile kalktı. Ama tarihin öyle kuvvetli bir hafızası vardı ki, bütün hataların, bütün noksanlıkların, bütün basiretsizliklerin kaydını muntazaman tutmaktaydı. Ve bu hafızanın dayandığı mantık, Enver Paşa’nınki gibi hayallerin değil, hakikatlerin üzerinde yükseliyordu. Hiç kimseye iltimas geçmezdi, elindeki iktidar ne kadar kudretli, ne kadar ceberrut olursa olsun kimseyi ka-yırmazdı. Kifayetsiz olanlar, kusurlu davrananlar, eninde sonunda bunun bedelini öderdi. Ama sadece onlar değil, onlara göz yumanlar da bu neticenin tesirlerinden kendilerini koruyamazlardı. Nitekim ödeşme vakti çok da gecikmeyecekti. Ama o vaktin geldiğini bile, Enver Paşa’ya yine bizim Büyük Efendi söyleyecekti.

1918 senesinin sonbaharı, belki de Osmanlı vatanı için en kederli güz mevsimi olacaktı. Artık Harb-i Umumi’nin kaderi belli olmuş, mağlubiyetimiz katileşmişti. Artık gerisi teferruattı. Artık malum olanın ilanı kalmıştı geriye. Harpte ortak tavır alanların, sulhün gerçekleşmesi için de birlikte davranmasını sağlamak maksadıyla Talat Paşa Berlin’e gitmişti. Aslında neleri kurtarabiliriz diye çırpınıyorduk. Uğradığımız mağlubiyetin ne kadar onurlu olduğu tartışılırdı ama hiç değilse haysiyetimizin yerlerde sürünmediği bir anlaşmayla bu işi neticelendirmek iyi olurdu. Fakat, artık elimize o da geçmeyecekti. Talat Paşa Berlin’e ulaştığında, Almanlar bizden bağımsız hareket etmeye çoktan karar vermişlerdi.

Büyük Efendi’nin Berlin’den dönüşünü hatırlıyorum. Sirkeci Garı’nda onu karşılayanlar arasında ben de vardım. Yorgun olmasına rağmen herkese gülümsemeye çalışıyor, hatta bazı gazetecilerle şakalaşmaktan geri durmuyordu. Ama onu yakından tanıyan biri olarak, bir şeylerin ters gittiğini hemen anlamıştım. Hayır, bu gülümsemeler, bu nüktedan tavırlar, bu abartılı neşe hakikat değildi, istasyondan ayrılırken başıyla beni yanına çağırdı.

“Sen de bizim arabaya bin Şehsuvar,” dedi boşvermiş bir tavırla. “Seninle konuşacaklarım var.”

Şaşırmıştım, çünkü yakınlığımızı hep saklamaya çalışırdı, en azından ilan etmekten çekinirdi. Arabasına binince anladım. Biz bize kalınca, o iri bedeni adeta bir enkaz gibi çöküvermişti. Kara gözlerinde derin bir hezimetin solgun parıltıları okunuyordu. Araba saraya doğru giderken, derinden bir iç geçirerek,

“Selanik’ten payitahta geldiğimiz günü hatırlıyor musun?” diye sordu. “Ne kadar sıkıntılı bir dönemdi. Sait Pa-şa’yla görüşmeye gitmiştik. Bab-ı Âli’den sağ çıkacağımız bile şüpheliydi. Ama umutluyduk...” Gözleri nemlenir gibi oldu. “Hem de çok umutluyduk... Üstelik haklı bir umuttu bizimkisi. Hakikate dönüşebilecek bir umut. O umudu, hakikat yapamadık aziz kardeşim...” Derinden bir iç geçirdi. “Bu iş bitti Şehsuvar, bu kez katiyetle bitti. Harbi kaybettik, bugün yarın iktidarı da kaybedeceğiz, kendi canım için kaygı duymuyorum ama inşallah vatanı da tümden kaybetmeyiz.”

Öyle mutsuz, öyle yıkılmış bir hali vardı ki, Berlin’de neler olduğunu soramadım bile.

“Elbette kaybetmeyiz Talat Paşa,” diyebildim sadece. Ama kendi söylediklerime ben bile inanmıyordum. O da zaten şöyle bir gülümseyip geçti. Sonra tabakasını çıkarıp bir sigara yaktı, dumanını nemli sonbahar rüzgârına doğru savurdu.

“inşallah öyle olur,” dedi kirli yeşil denize bakarken, “inşallah haklı çıkarsın...” Dışarıda renksiz, kokusuz bir yağmur, sinsice şehri ıslatıyordu.

“Öyle kahpece bir ölüm istemiyorum.”

3E

İyi Geceler Ester, (14. Gün, Gece)

Bu akşam kendime bir ziyafet çektim. Evet, aşağıda Pera Palas’ın restoranında. Menüyü de kendim seçtim. Levrek filetosu, sebzeli dana rostosu, hindili Ali paşa pilavı, sigara böreği, zeytinyağlı enginar, kaymaklı ekmek kadayıfı ve kahve... Üstelik otel müdürü Reşit kardeşimi de davet ettim. Ama masaya oturmadan önce onu kati bir dille uyardım: “Bu akşam yemekler benden, aksi takdirde, seninle dostluğumuz bozulur.” Kararlı olduğumu anlayınca, hiç itiraz etmedi. Ama sormaktan da geri durmadı:

“Hayrola Şehsuvar ağabey, neyi kutluyoruz?”

Az kalsın veda yemeğim diyecektim ama kendimi tuttum, yalan söyledim:

“Doğum günüm Reşit, bugün benim doğum günüm. Evet, biliyorum bu doğum günü zımbırtısı ecnebi icadıdır, ben de böyle işlerden pek hazzetmem ama bu defa içimden geldi...” İnandı garibim.

“O zaman, şaraplar benden,” diye hevesle atıldı. “Böyle vakitler için sakladığım hususi iki şişe var.”

Uydurduğum yalan bozulmasın diye kabul ettim... iyi ki de etmişim, enfes bir şaraptı... Ama dur, dur, yine aceleye getirdim yazıyı, yine acemice davrandım. Evet, tekrar kaldığımız yere dönelim. Son yazdıklarımı, otelin postanesinden sana yolladıktan sonra Orient Bar’a geçtim. Çünkü orada Mehmed Esad’la buluşacaktım. Hatırlarsan, ona bir mesaj yollayarak, “Bazı olaylar cereyan etti, buluşmalıyız. Bu akşam saat on yedide sana geleceğim,” demiştim. Mesajı yolladığım otel hizmetlisi cevaben bana bir not getirdi. Şöyle yazıyordu: “Kıymetli kardeşim Şehsuvar. Ne yazık ki bizim dükkân, bu görüşme için müsait değil, aynı saatte ben otelin Orient Bar’a geleyim. Hürmetler...” Daha önce iki kez gittiğim dükkân neden müsait değilmiş diye fazla kafa yormadım. Hem otelde buluşmak benim için daha iyiydi.

Orient Bar’a yürürken, lobideki koltuklardan birine çökmüş Ruşeym’i gördüm. Mehmed Esad’ın sadık adamı, siyah mermerden yapılmış bir heykel gibi gözünü bir noktaya dikmiş, kıpırtısızca efendisini bekliyordu. O kadar dalgın görünüyordu ki, fark etmeyeceğini zannetmiştim ama önünden geçerken ayağa kalkıp, saygıyla selamladı beni. Ben de gülümseyerek karşılık verdim.

Loş bir aydınlığa açılan kapıdan içeri girdiğimde, Mehmed Esad caddeye bakan geniş pencerenin önündeki masaya kurulmuş konyağını yudumluyordu. Günün bu saatinde oldukça sakin olan barda, kendi içine dönmüş, tıpkı adamı Ruşeym gibi düşüncelere dalıp gitmişti. Masasının başına gelinceye kadar fark etmedi beni. Ama görür görmez, anında sıyrıldı dalgınlığından, geniş bir gülümsemeyle doğruldu. “Ah, merhaba Şehsuvar... Gel dostum, gel kardeşim...” Elini sıkarken sordum:

“Çok mu oldu geleli? Keşke haber verseydin, odamdaydım...” “Yok yahu, yok yeni geldim sayılır,” dedi kalender bir sesle. “Hem hiç şikâyetçi değilim.” Bardağındaki bal rengi içkiyi gösterdi. “Halis Fransız konyağının tadını çıkarıyordum.” “Afiyet olsun.” Oturmadan önce barmene seslendim: “Aynısından bir tane de bana...”

Başımı çevirince, Mehmed Esad’ın beni süzdüğünü fark ettim; tıpkı Fuad gibi sorularla doluydu gözleri. Endişeli değil, anlamak isteyen bakışlar. Ama Fuad*dan daha temkinliydi, daha kurnaz.

“Ee, nasılsın bakalım görüşmeyeli diyeceğim ama daha dün görüştük...”

Aslında lisanımünasiple, neymiş şu mesajında yazdığın olaylar, demek istiyordu. Lafı dolandırmanın manası yoktu.

“Valla Mehmed, bazen yirmi dört saatte bile, insanın hayatını değiştirecek olaylar olabiliyor. Tabii anlatacaklarım ne kadar mühim, ne kadar değil, ona sen karar vereceksin...” Artık hislerini saklamaktan vazgeçmişti.

“Hayırdır inşallah, neler oldu Şehsuvar, anlat yahu...” “Fuad’ı buldum,” diye mırıldandım. “Hani geçen gün soruyordun ya, şu eski arkadaşımı.”

Gerginliği azalır gibi oldu.

“İyi, çok güzel fıavadis... Konuştunuz mu? Ne yapıyormuş?” Yalan da söyleyebilirdim ama bu defa bilgi saklamayı tercih ettim.

“Aslında söyledikleri muallaktı, emin olamadım. Bu işlerin içindesin Mehmed, ne konuştuğumuzu anlatayım, belki sen daha iyi anlarsın...”

Ellerini göğsünde kavuşturdu.

“Tamam dinliyorum, neler anlattı? Pişmanlık mı duyuyordu yaptıklarından?”

Omuzlarımı silktim.

“Yok yahu, ne pişmanlığı... Hiç değişmemiş... Kafa eski kafa. Yani ittihatçılığa devam... Fakat haletiruhiyesi biraz karışık gibi geldi bana.”

Tıpkı Fuad’ın bu sabah yaptığı gibi gözlerini yüzüme dikmiş, pürdikkat beni dinliyordu ama daha sakindi, daha temkinli.

“Nasıl yani?”

“Öfkeliydi, çok öfkeli ama yine de kendinden emin değil gibiydi. Hem ölümü göze alabilecek kadar kararlı, hem biz ne yapıyoruz diyebilecek kadar şüphede... Evet, her iki hissi birden yaşıyor gibiydi. ”

Barmenin masamıza yaklaştığını fark edince sustum. Genç adam kadehimi, masaya koyup uzaklaşırken, kaldığım yerden sözlerimi sürdürdüm:

“Bana kalırsa Fuad çaresizlik içinde. Bir yanda hatıraları, onun şahsiyetini belirleyen manevi değerleri, bir yanda ise henüz tam olarak tahlil edemediği bu ağır mağlubiyet. Aslında yeni hükümetin, bizim fikir ve ideallerimizi savunduğunu anlasa, rahatlayacak...”

Sessizce dinliyordu Mehmed. Uzanıp kadehimi aldım.

“Eh, hadi içelim bari... Eski günlere...”

Kadehimi onunkine dokundururken,

“Dostluğa,” dedi Mehmed. “Hiç eskimeyen dostluğa.” Dostluk kelimesinin üzerine basa basa mı söylemişti, yoksa benim hüsnükuruntum muydu emin olamadım. Fransız konyağı boğazımı yakarak mideme inerken,

“Hükümet hakkında ne düşünüyor?” diye sordu.

Suratımı buruşturarak, başımı salladım.

“Hükümet hakkında çok konuşmadık ama Mustafa Kemal’den hiç hazzetmiyor. İzmir Suikastı’nı düzenleyenlere de çok kızgın. ‘Acemi herifler, ellerine yüzlerine bulaştırdılar işi,’ diyor. Galiba çıbanın başı olarak Reisicumhur’u görüyor. Mesela İsmet Paşa hakkında hiç olumsuz konuşmadı.”

Mehmed Esad’ın gözlerinin derinliklerine yayılan rahatlamayı fark etmemek mümkün değildi. Elini cebine sokup sigara paketini çıkarttı.

“Peki tek başına mıymış Fuad? Onunla beraber hareket eden kimse var mıymış?”

Hâlâ elimde duran kadehi usulca salladım ama yeniden dudaklarıma götürmeden önce arkadaşımın sorusunu cevaplamaktan geri durmadım.

“Küçük bir grubu var galiba. Kaç kişi olduklarını bilmiyorum, anladığım kadarıyla kendi başlarına kalmışlar... Yani başka ittihatçılarla bir irtibatları olduğunu sanmıyorum. Fakat yeni üyeler bulmanın peşindeler, daha da mühimi sıkı bir teşkilat kurmayı düşünüyorlar. Benim de kendilerine katılmamı istedi. Kara Kemal’in intikamını almalıymışız filan...” “Sen ne dedin?”

“Sana söylediklerimin aynısını. Artık bu işleri bıraktığımı, yatağımda ölmek istediğimi... Hayal kırıklığına uğradı tabii. O zaman senden bahsettim... Zaten maziden tanıyor seni. Elbette artık hükümet için çalıştığını açıklamadım. Tıpkı onun gibi senin de kafanın karışık olduğunu anlattım. İsterse, ikinizi buluşturabileceğimi söyledim. Aslında reddedeceğini zannediyordum fakat kabul etti. Tek şartı görüşmede benim de olmam. Zavallı beni bir tür emniyet supabı olarak görüyor...”

Yeniden kadehe uzandım, konyağımdan bir yudum daha aldım. Mehmed de sigarasını yakmış, düşünceli bir tavırla dumanını ardı ardına ciğerlerine çekmeye başlamıştı.

“Nasıl karşılaştınız Fuad’la? Seni bulması rastlantı değildi herhalde...”

Mehmed öyle kolayca istenileni yapacak biri değildi, elbette başına bir iş gelmeyeceğinden emin olmak isteyecekti. Benim vazifem ise onu kuşkularından kurtarmaktı.

“Rastlantı olur mu?” diye söylendim. “Bu sabah beni görmeye geldi. Evet, buraya... Biliyorsun, Pera Palas’ın müdürü Reşit Bey de Selanikli. Ondan duymuş otelde kaldığımı. Çok olmuştu görüşmeyeli, tam on iki sene...” Duraksadım. “Sahi kuzum, sizin haberiniz yok mu Fuad’dan? Devletin istihbarat teşkilatı, Fuad gibi şaibeli adamları izlemiyor mu?”

Bakışlarını kaçırdı, sigarasının külünü tablaya silkelerken izah etmeyi denedi:

“Aslında takip ediyorduk ama Fuad çok akıllı bir adam, epeydir izini kaybettirmişti. îyi oldu senin sayende yeniden bağ kurmuş olduk...” Sigarasından derin bir nefes daha çekti. “Peki senin intiban ne, Fuad samimi mi? Başka bir gayesi olmasın?”

Çaresizce baktım.

“Ona sen karar vereceksin Mehmed. Biliyorsun, ben paslandım, yıllardır bu işlerle uğraşmıyorum. Vaziyeti bütün açıklığıyla anlattım sana. Ona göre tertibatını alacaksın.” Sıkıntıyla soludu.

“Anladım, anladım... Peki, eskiden, yani Harb-i Umu-mi’den önce, cemiyetle arası nasıldı Fuad’ın?”

“Berbattı,” dedim kati bir ifadeyle. “Evet, kelimenin tam manasıyla berbattı. Zaten o sebepten cepheye gitmek istemişti. Şerefli bir ölümle, bu çileli hayata son vermek için...” Neredeyse neşeli bir sesle söylendi.

“Ama sağ döndü öyle mi?”

“Öyle,” diye onayladım. “Belki de onun için bu kadar mutsuz, onun için bu kadar öfkeli...”

Kendi kendine mırıldandı:

“Tıpkı Resneli Niyazi gibi, tıpkı Yakup Cemil gibi... Yazık oldu o insanlara...”

“Çokyazık oldu. Boş yere ölüp gittiler. Hele Yakup Cemil... Ölümü korkunçtu, aynı zamanda çok da ibret verici.”

Yüzü kederle kaplanmıştı. Sahiden üzülüyor muydu, yoksa öyle mi görünmek istiyordu, anlamak güçtü ama konunun, ilgisini çektiği bir hakikatti.

“Kurşuna dizmişler değil mi?”

Sanki Fuad’ı unutmuş gibiydi. Ne de olsa konuştuğumuz, hepimizin ortak mazisiydi. Aslına bakarsan, mevzunun değişmesi benim de hoşuma gitmişti, demek ki son tereddütleri de kalkıyordu Mehmed’in.

“Evet kurşuna dizdiler... Kâğıthane Köprüsü’nün orada...” Gözleri kısıldı, bıyıkları hafifçe titredi.

“Yanında miydin yoksa?”

Kadehimdeki son konyağı da kafaya diktikten sonra giderdim merakını:

“Yanındaydım. Olayın bütün safhalarını bire bir yaşadım. O zamanlar Teşkilat-ı Mahsusa’nın idarecilerinden biriydim. Yakup Cemil daha tutuklanır tutuklanmaz gitmiştim yanma. Hatırlar mısın bilmem? 1916 senesinin Temmuz’uydu. Be-kirağa Bölüğü’ne getirmişlerdi... Silahları hâlâ üzerindeydi, kimse cesaret edip tabancalarını alamamıştı. Yakup Cemil de çok gergindi. Uyumuyor, zehirlenmek kaygısıyla yemek dahi yemiyordu. ‘Öyle kahpece bir ölüm istemiyorum. Olacaksa adam gibi olsun bu iş, nasıl yaşadıysak öyle ölelim,’ diyordu. Uykusuz geçen iki gecenin sonunda bitkin düşünce, askerler üzerine atlayıp silahlarını aldılar. Suçu, darbeye teşebbüs ve nazırları öldürmek için suikast planlamaktı. Bu maksadını bizzat kendi ağzından duyanlar olmuştu. ‘Yeni bir Bab-ı Âli baskını düzenleyerek, Enver Paşa’yı vurup yerine Mustafa Kemal’i geçirmeyi düşünüyorum,’ dediğini iddia edenler bile vardı.”

Sanki Yakup Cemil ölmemiş gibi sitemle söylendi Mehmed: “Biraz geç kalmış. Enver Bey iktidarı ele geçirmeden yapması lazımdı o işi, paşalık unvanına ulaşmadan evvel...” Cemiyetin efsane silahşorunu savunmaya çalıştım: “Olayların böyle neticeleneceğini nereden bilsin? O da herkes gibi Harb-i Umumi’den galip ayrılacağımıza inanıyordu. Aslında cephede yararlılıklar da göstermişti. îpten kazıktan kurtulmuş mahpushane kaçkınlarından iki bin kişilik bir birliğin başında Kafkasya Cephesi’ne gitmişti. Bana kalırsa, onu bizzat Enver Paşa göndermişti oraya. Yakup Cemil’le başa çıkamayacağını anlayınca, payitahttan uzaklaştırmak istemişti. Dediğim gibi bizim serdengeçti, cephede kısmi muvaffakiyet de sağladı. Batum ve Ardahan’ın düşmandan temizlenmesinde mühim bir rol oynadı. Ama rahat durmadı, kumandanlarıyla dalaştı, daha da fenası askerlerine çok sert davranmaya başladı. Söylentiler bize kadar geliyordu. Bunlardan en korkuncu, yine bir hezimetin ardından 16 askerini kurşuna dizdirmesiydi. Haberde hakikat payı olmalı ki, 3. Ordu Kumandanı Mahmud Kamil Paşa, olanlara daha fazla tahammül edemeyerek, onu Bitlis’e gönderdi. Ama Yakup Cemil orada da rahat durmadı, sadece askerlere eziyet etmekle kalmadı, Amele Taburlan’na gençlerini vermek istemeyen Ermenilere de zulmetti. Bu arada Enver Paşa’ya mektuplar yazarak, harpte yapılması gerekenler hakkında tavsiyelerde bulunmayı sürdürüyordu. Neticede önce Bağdat’a gönderildi ama orada da fevri hareketleriyle askerlerin ölümüne sebep olunca, kumandanı, ‘Enver Paşa, seni payitahta istiyor. Orada vatana daha fazla faydan dokunur,’ diye yalan söyleyerek. Yakup Cemil’i İstanbul’a gönderdi.

Payitahta gelen Yakup Cemil hakikati anlamakta gecikmedi. Enver Paşa, artık ona samimi davranmıyordu. Yine de eski günlerin hatırına mı, yoksa bu deli dolu fedaiyi susturmak amacıyla mı bilinmez, Harbiye Nezareti onu binbaşılık rütbesiyle ödüllendirdi. Elbette Yakup Cemil bu rütbeyi küçümsedi. Onun gözü daha yükseklerdeydi. Neden paşa ya da ordu kumandanı olmuyordu? Teşkilat-ı Mahsusa’ya gelen raporlar arasında, Yakup Cemil’in bizzat Enver Paşa’yı tehdit ettiği bilgileri yer alıyordu. İş bununla kalsa, belki yine paçayı kurtarırdı. Fakat, yeni bir Bab-ı Âli baskını peşinde olduğu haberleri artmaya başlamıştı. Harpteki hezimetten tümüyle Enver Paşa’yı sorumlu tuttuğunu saklamayan Yakup Cemil, hükümete el koyduktan sonra barışı sağlayacağını da hiç çekinmeden ulu orta her yerde anlatıyordu. Farkına varmasa da böylece kendi ölüm hükmünü imzalamış oluyordu ki, 1916 senesinin 13 Temmuz’unda bu sebeplerle tutuklandı.

Bekirağa Bölüğü’nden silahları alındıktan sonra yargılandı, arkadaşlarının bir kısmı sürgüne gönderildi, bir kısmı beraat etti. Yakup Cemil ise idam cezasına çarptırıldı. Talat Paşa idam kararını imzalarken yanındaydım.

‘Bu şart mı?’ diye sordum Büyük Efendi’ye. ‘Sürgün ya da hapis cezası kâfi olmaz mı?’

Talat Paşa iri kara gözlerini yüzüme dikerek kararlı bir sesle mırıldandı:

‘Lüzumsuz merhametin yol açtığı felaketlerde acı çeken masumların çığlıklarını duymak istemiyorum artık.’

Ardından nazırlık mührünü, mektubun altına bastı. Bir sonbahar günü infaz edildi Yakup Cemil. Korkunun zerresi yoktu gözlerinde. Beni görünce, kaşlarının altından şöyle bir baktı.

‘Nihayet intikamınızı alacaksınız ha...’ diye söylendi. ‘Nihayet ereceksiniz muradınıza.’

Üzüntüyle başımı salladım.

‘Bu, benim ferdî meselem değil, siyaset sadece siyaset...’ Lafım hoşuna gitmiş olmalı ki, kalender bir gülümsemeyle tekrarladı:

‘Öyle be Şehsuvar kardeş, siyaset, hepsi kahrolası siyaset...’ Sonra karşısında dikilen askerlere döndü. Ellerindeki tüfeklerini ona doğrultmuş olan bu genç adamlar, kendi erleriymiş gibi

‘Ee, ne duruyorsunuz,” diye gürledi. “Hadi, hadi bakalım, elleriniz titremesin, iyi nişan alın. Şeriatın kestiği parmak acımaz, hükümet korkusu olmazsa muvaffak olamayız!’

O anda idam mangasının zabiti düdüğü çaldı, aynı anda on dört tüfek birden patladı. Ama biliyorsun dayanıklı adamdı Yakup, hemen ölmedi, bir süre can çekişti toprağın üzerinde...” Mehmed’in dikkatini dağıtmak için bu mevzuya girmiştim ama konuştukça, yaşananları hatırladıkça ben de etkilenmiştim. Bu infaz sanki dün olmuş gibi bütün detaylar gözümün önündeydi. Kurşunlarla delik deşik edilmiş, kanlar içinde bir beden... Gitgide kireç gibi beyazlaşan, genişçe bir yüz... Kurşun sıktıkları adamın ölüme gittiğine hâlâ inanamayan askerler.

“Cesur adamdı,” dedi Mehmed takdir dolu bir sesle. “Doğru bir adam mıydı çok tartışılır ama katiyetle cesur bir adamdı. îşte bu sebepten, Fuad gibileri kazanmalıyız diyorum. Resneli Niyazi, Yakup Cemil gibi harcanıp gitmelerine engel olmak için...”

“Ama önce onu ikna etmen gerekecek,” diye taşı gediğine koydum. “Sana daha evvel de söylediğim gibi, o işi ben yapamam. Bir yolunu bulup senin anlatman lazım...”

Sigarasından son bir nefes alıp, kül tablasında ezdi.

“Hiç merak etme, o meseleyi ben hallederim...” Kendinden emin bir bakış attı bana. “Sen de başlarda uzak duruyordun hatırlasana ama bak sonunda ikna oldun. Fuad’ı bana getirmen kâfi.”

Kaşlarımı yukarı kaldırarak, ellerimi çaresizce yana açtım. “Ben de onu anlatmaya çalışıyorum, Fuad, sana gelmez. Çünkü, ben de dahil kimseye güvenmiyor. Niye bu sabah baskın verir gibi otelime geldiğini zannediyorsun! Korkuyor, tıpkı benim eski ruh halim gibi. Başına bir iş gelmesinden kaygılanıyor...”

Mehmed’in hiç hoşuna gitmemişti bu durum.

“Nasıl buluşacağız peki?” diye adeta azarladı. “Görüşmeyecek mi bizimle?”

“Görüşecek ama onun istediği yerde... Yarın buluşabiliriz, tabii sana uyarsa... Ferah Tiyatrosu’nu biliyorsun... Orası tadilatta... Anladığım kadarıyla, tadilatı yapanlarla irtibatı var Fuad’ın... Sabah on birde bizi bekliyor. Sen gelmezsen, ben tek başıma gideceğim... Ona da öyle söyledim. ‘Ben gelirim, ama Mehmed Esad için söz veremem,’ dedim.”

Gözleri yüzümde bir süre öylece kaldı.

“Dert değil,” dedi sonra boşvermiş bir sesle. “Yarın birlikte gideriz, sabah ben seni alırım otelden...”

Hislerimi belli etmemek için barmene döndüm,

“Bize iki konyak daha,” diye seslendim.

“Yok, yok, teşekkür ederim,” diye itiraz etti Mehmed. “Ben kalkacağım Şehsuvar... Başka birine sözüm var...”

Evet, Mehmed Esad’ı böyle uğurladım. Kendimi eski bir arkadaşa tuzak kurmuş gibi hissetmiyordum, çünkü yarın neler olacağından tam emin değildim. En az Fuad’la Mehmed kadar ben de tehlike altındaydım. Belki de yanılıyordum, belki de hiçbir mesele çıkmayacak, dostça bir anlaşma sağlanacaktı Ferah Tiyatrosu’nda. Ama tahminlerim doğru çıkarsa, o vakit hakiki bir patırtıya hazır olmam gerekiyordu. îşte bu yüzden, akşam yemeğini bir ziyafete çevirmeyi düşündüm. Reşit’in bana katılması da iyi oldu, başıma bir iş gelirse, bunun bir nevi teşekkür yemeği olduğunu anlayacaktı. Geç saatlere kadar oturduk. Selanik’i konuştuk, sokaklarını, caddelerini, meydanlarını. Denizin, İstanbul’dan daha değişik koktuğunu. Çocukluğumuzu, evde yapılan yemekleri, okulumuzu, mezarları orada kalan ailelerimizi... Restoranda bizden başka kimsenin kalmamasını fırsat bilen Reşit dayanamayıp, bir de türkü patlattı sonunda.

“Selanik Selanik viran olasın Taşını toprağacını seller alasın Sen de benim gibi yarsız kalasın Aman ölüm zalim ölüm üç gün ara ver Al başımdan bu sevdayı götür yare ver”

İşte yine odamdayım, koca iki şişe şarabı devirmemize rağmen en küçük bir ağırlık yok kafamda, olsa da fark etmez, sana yazmak zorundayım. Bu benim son mektubum olabilir, son fırsatım. Hikâyemi tamamlamalı, son sözümü söylemeliyim. Evet, bunun için hiç zorlanmayacağım. Çünkü 1906 senesinde kaderimin yol ayrımında beni bambaşka bir mecraya sürükleyen o cemiyetin bitişini anlatacağım sana. Yirmi senelik bir serüvenin hazin finalini. Büyük umutlarla tutuşturulan isyan ateşinin ağır ağır sönüşünü... Tarih için küçücük bir an, bizim için koca bir ömür. Kimilerimiz için zindan, işkence, sürgün hatta ölüm. Kimilerimiz için dev zaferler, kimilerimiz için utanç verici mağlubiyetler. Kimilerimiz için destansı kahramanlıklar, kimilerimiz için rezil ihanetler, kepazelikler... Unutulmaz aşklar, büyük fedakârlıklar, derin ız-dıraplar. Ve netice, paramparça olmuş bir cihan, paramparça olmuş bir vatan, paramparça olmuş hayatlar...

2 Kasım 1918... Adeta yaz sonundan kalma ılık bir gece. Evdeydim, akşam yemeğini bitirmiş, Madam Melina’nın yapacağı kahveyi bekliyordum, bahçede yaprakları çoktan dökülmüş erik ağacının altındaki tahta masada. Günün yorgunluğu çökmüştü üzerime. Bütün gün cemiyetin kongresin-deydim. Rahmetli Cezmi Kenan’la birlikte gitmiştik Pembe Köşk’teki son kongreye. Hazindi, tek kelimeyle hazin. İnsanlar gibi teşkilatların da ruhu olduğunu o gün anladım. Hepimizin coşkusuyla ya da yıkımıyla hususiyet kazanan bir ruh. Bundan seneler önce Selanik’te, bütün millet, nasıl ki aynı coşkuyu, aynı hürriyeti, aynı ortak sevinci hissettikse, bugün tam aksi duygular esir almıştı bizi. Aynı hayal kırıklığını, aynı hezimeti, aynı derin ızdırabı hissediyorduk. İttihat ve Terakki’nin birçok kongresine katılmıştım. Cemiyetimizin düşmanı hükümetlerin bütün kuvvetiyle üzerimize geldiği o baskı devirlerinde bile böyle bir bozgun havası yoktu üzerimizde. Bunu anlamak için kürsüde konuşan Talat Paşa’ya şöyle bir bakmak kâfiydi. Güya metin görünmeye çalışıyor, güya imam hiç sarsılmamış gibi dimdik duruyordu. Ama cemiyetin son günlerini anlatırken, sesi titremeye başlamış, gözyaşlarını tutamamıştı. Belki de bu sebepten konuşmasını daha fazla uzatmamış, “İttihat ve Terakki’nin Merkez-i Umumisi’nden istifa ediyoruz, idareyi yüce kongreye bırakıyoruz,” diyerek bitirmişti sözlerini. On altı gün önce kurulan Ahmet İzzet Paşa hükümetiyle, sadaretten uzaklaşmıştı, şimdi cemiyetin liderliğinden de kendi rızasıyla ayrılıyordu. Derin bir ızdırap kaplamıştı yüreğimf ama yanımda oturan, Cezmi Kenan, öfkeyle gürlemişti:

“Hata yapıyorlar. İstifa etmemeleri lazım, hükümeti de bırakmamalılardı. Vahdeddin’in istediği de bu. Şimdi işgal kuvvetleriyle birlikte hepimizin canına okuyacaklar... Böyle olmaz, lüzum ederse tekrar silaha sarılmalıyız... ”

Keşke o kadar kolay olsaydı, keşke tekrar silaha sarılmakla halledebilseydik meseleleri ama artık o günler çok gerilerde kalmıştı. Artık çok daha kötü bir vaziyetin içindeydik. Kongrede bulunan cemiyet üyelerinin çoğu gibi, benim aklımı da kurcalayan soru aynıydı: “Şimdi ne olacak?” Talat Paşa’nın ardından başkaları da söz aldı elbette. Hem de ne konuşmalar, havada uçuşan fikirler, ateşli tartışmalar, mangalda kül bırakmamalar... Ama kimse, hem de hiç kimse, “Şimdi ne olacak?” sorusunun cevabını veremiyordu. Oysa Harb-i Umumi’de yenilmiştik. Silahlarımız susmuş, bayraklarımız yere düşmüştü. Vatan ve millet düşmanın insafına bırakılmıştı. Tehlike kapıdaydı. İşgal kuvvetlerinin payitahta gelmesi an meselesiydi.

Moral olarak yıkılmış bir halde dönmüştüm Beşiktaş’a. Ama evde güzel bir sürpriz bekliyordu beni. Madam Meli-na’nın uzaktan akrabası olan balıkçı Niko iki kofana getirmişti. Her gün yediğimiz kara vesika ekmeğinden sonra hakiki bir şölendi bu. İki derya kuzusunu mangal ateşinde büyük bir maharetle pişirmişti sevgili ev sahibem, yanına da komşumuz Hacı llyas’ın bostanından gelen roka, yeşil soğanla yapılan salatayı eklemiş, bir de kara günler için saklanan okunmuş şarabı görünce ferahlar gibi olmuştu gönlüm. Ne demişler, bir günün beyliği beylik. Kamımız doyup o tatlı rehavet üzerimize çökerken, açık pencereden içeri dolan ılık gecenin çağrısına daha fazla direnemeyerek bahçeye atmıştım kendimi. Nohutla yapılan sahte kahvelerimizi bahçede erik ağacının altındaki tahta masada içecektim ki, kapının önünde duran bir otomobil sesiyle dikkat kesildim. Kimdi acaba akşamın bu vaktinde gelen münasebetsiz? Başımı uzatıp ahşap kapının önünü görmeye çalışırken, bir gölge süzüldü bahçeye. Korkuyla doğruldum. Gölge karanlıktan kurtulunca Talat Bey’in yaveri Ömer Bey’in solgun yüzü çıktı ortaya.

“Hayrola Ömer Bey?” diye mırıldandım. “Kötü bir havadis yok inşallah.”

“Yok, yok... Talat Paşa, sizi görmek istiyor.”

Ne demek istediğini tam anlamamıştım.

“Yarın mı?”

Kati bir ifadeyle başını salladı.

“Hayır Şehsuvar Bey. Şimdi, derhal gitmemiz gerek.” Lüzumsuz bir meraka kapıldım.

“Ayasofya’ya mı gideceğiz?”

“Hayır, Talat Paşa evde değil, Arnavutköy’e gideceğiz... İhsan Namık Bey’in evine...”

Büyük Efendi’nin itimat ettiği, hamiyetperver kişilerdendi İhsan Namık. İyi de gecenin bu vaktinde onun evinde ne işi vardı? Acaba işgal kuvvetleri mi geliyordu? Bu sabah Cezmi Kenan’ın kongrede söylediği gibi bir milli mukavemet hareketi mi başlatacaktık? Mühim olaylar vuku buluyordu ama muhtemelen Ömer de olan bitenden bihaberdi ya da teferruata girmek istemiyordu.

“Hadi gidelim o zaman,” diyerek toparlanıyordum ki, Madam Melina’yı fark ettim; elinde tepsiyle merdivenlerden inmeye başlamıştı bile. Yanma yaklaştım, fincanı kapıp aceleyle ardı ardına iki yudum aldım.

“Kusura bakmayın gitmem lazım Madam Melina,” dedim fincanı tekrar tepsiye koyarken. “Dönünce yenisini yaparsınız artık.”

Telaşla seslendi arkamdan zavallı kadıncağız:

“Kötü bir şey yok, değil mi?”

“Merak etmeyin,” dedim cümle kapısına yönelirken. “Birazdan dönerim.”    "

Otomobile binince, Ömer Bey, şoförün omzuna dokundu. “Hadi Şakir gidelim ama gelirken yaptığımız gibi gözün arkada olsun. Şüpheli bir vaziyet hissedersen, haber ver.” Neler oluyor, dercesine baktığımı görünce,

“Tedbir,” diye mırıldandı. “Sadece tedbir.”

Allahtan kimse peşimize takılmadı da kısa yolculuğumuz sakin geçti. Otomobilde hiç konuşmadık Ömer Bey’le ama Amavutköy’e varıncaya kadar zihnimde birbirinden karamsar fikirler uçuşup durdu. İhsan Namık Bey’in yalısından içeri adım atar atmaz anladım olup biteni. Giriş katında bir masada oturuyorlardı. Yemek çoktan bitmiş olmalıydı. Hazin bir hali vardı odanın. Neden öyleydi, önce anlayamamıştım. Oysa Talat Paşa, genç kayınbiraderi Hayreti’yle yan yana oturmuş sohbet ecliyor, ev sahibi Ihsan Namık Bey ortalıkta dört dönüyordu. Yani hayat normal akışında gibiydi. Odanın köşesinde duran valizleri görünce anladım. Odadaki herkesin bakışlarına, davranışlarına sinen o kederin sebebini. Gidiyordu, evet, ansızın verilmiş bir kararla, bizi bir başımıza bırakıp gidiyordu Büyük Efendi. Önce tepki duydum. Sormadan, etmeden, fikrimizi almadan nasıl giderdi? Ama Talat Paşa’nın yüzündeki o mahcup ifadeyi görünce, değişmeye başladı kanaatim...

“Kusura bakma Şehsuvar,” diyerek ayağa kalkmıştı Büyük Efendi. “Gecenin bu vakti ta buralara kadar getirdik seni. Lüzumlu olmasa çağırmazdım. Gel, otur şöyle yanıma.”

Gösterdiği iskemleye çökerken, Hayreti’yi başımla selamladım. Büyük Efendi lafı dolandırmadı:

“Biz gidiyoruz Şehsuvar... Cemiyetin önemli idarecileri... Evet bu gece... Evet, ayrılıyoruz payitahttan... Başka çaremiz kalmadı. Gidiyoruz ama bu bir kaçış değil...”

Aslında sormamam icap ederdi ama olaylar o kadar süratli gelişmiş ve ben öylesine şaşkındım ki, o umut dolu sözcükler adeta kendiliğinden döküldü dudaklarımdan: “Anadolu’ya mı geçiyorsunuz?”

Duraksadı, hayır yurtdışına gidiyorlardı. Ne düşündüğümü anlamıştı, mahcubiyeti biraz daha arttı.

“Sonra o da olur inşallah,” dedi bakışlarını kaçırarak. “Ama evvela vaziyetin nasıl bir hal alacağını görmemiz lazım. Neler olacak, neler bitecek bir anlayalım. Sen de takdir edersin ki, şartlar ortaya çıkmadan yeni bir strateji belirlemek doğru olmaz. En mühimi işgal meselesi. Eğer korkulan olmazsa, derhal geri döneceğiz. Kendi vatanımızın mahkemelerinden çekinecek değiliz...”

Anlatılanları sessizce dinlemem, hiç soru sormamam Talat Paşa’yı biraz rahatlatmış olmalı ki,

“Seni çağırmamın iki sebebi var,” diye devam etti konuşmasına. “İlki, onca sene birlikte çalıştık, vatan toprağından ayrıldığımı, başkalarından değil, benden öğrenmeni istedim. İkincisi ise senden bir ricam var. Zevcem Hayriye Hanım’a, aile efradına elinden geldiğince göz kulak olmanı istiyorum. Hayriye Hanım cesurdur, beceriklidir, lâkin önümüzde kötü günler var, eğer olur da sana ihtiyaç duyarlarsa...”

Daha fazla söyletmedim:

“Hiç merak etmeyin efendim, kendi ailemmiş gibi alakadar olurum onlarla...”

Minnettar gülümsedi.

“Biliyorum Şehsuvar, sen her zaman vefalı bir dost oldun.” Derinden bir iç geçirdi. Bakışları pencerenin dışına, usulca kıpırdanan karanlık denize takıldı. “Neler gördük biz, neler atlattık. Elbet bu günler de geçer, geriye sadece hatıralar kalır.” Bakışları tekrar bana döndü. “Seninle ilgili hep iyi şeyler hatırlayacağım Şehsuvar. Umarım sen de beni öyle hatırlarsın...”

Boğazımın düğümlendiğini hissettim.

“Elbette öyle hatırlayacağım efendim,” dedim kendimi tutarak. “Başka türlüsü mümkün mü?”

Zannederim onun da gözleri dolmuştu, bakışlarını kaçırarak birden ayağa kalktı.

“Ee, hadi seni daha fazla tutmayalım... Sokaklar tekin değil, daha fazla geç kalma.”

Ben de doğruldum ama,

“İhtiyacınız varsa kalayım,” diye teklif ettim. “Emniyetinizi almak için diyorum.”

Aşina olduğum rahat gülümseme yayıldı yüzüne.

“O mesele halledildi.” Geniş kollarını açtı. “Gel bir sarılayım sana aziz kardeşim, kim bilir bir daha ne zaman görüşürüz.” Hiçbir zaman görüşmeyecektik, belki o da tahmin ediyordu bunu, o yüzden sımsıkı sarıldı bana. O anda anladım ki, sadece bir teşkilat lideri değildi Talat Paşa benim için. Onu, ölmüş babamın yerine koymuştum. Ona da tıpkı babama hissettiğim gibi saygıyla karışık bir sevgi beslemiştim... Kaderin cilvesine bakın ki, şu an o da tıpkı babam gibi sürgüne gidiyordu.

Talat Paşa ayrılıyoruz dediğinde kendi adıma endişeye kapılmadım, ki aslında kapılmam lüzum ederdi. Çünkü İttihat ve Terakki’nin mimli adamlarından biriydim. Vahdeddin’in polisleri ve işgal kuvvetlerinin peşime düşmemesi imkânsızdı. Öyle de oldu; iki sene boyunca işgalcilere karşı dövüştükten sonra Ingiliz işgal kuvvetleri tarafından tutuklanacak, işkence görecek, iki sene Malta’da sürgün kalacaktım.

Büyük Efendi’yle vedalaşırken elbette çok üzüldüm ama liderlerimiz kendi canlarını kurtarmak için bizi bırakıp kaçıyor diye düşünmedim. Hakikat de bu değildi zaten. Nitekim üçünün de akıbeti korkunç olacaktı. Evet, ittihat ve Terakki’nin güçlü liderleri, Enver Paşa, Cemal Paşa ve Talat Paşa, Istinye Limanı’ndaki Alman denizaltısına binerek gizlice ülkeden ayrılışlarının üzerinden daha dört yıl geçmeden gittikleri ülkelerde vurularak öldürüleceklerdi.

O gece Amavutköy’den eve dönerken, başka bir hakikâti fark ettim; Talat Bey’in gidişi de tıpkı Abdülhamit’in ölümü gibi bir simgeydi. Artık bizim devrimizin kapandığını gösteren bir simge. Evet, bu sabah başlayan son kongremiz değil ama bizzat tarihin kendisi, hakkımızda kati kararını vermiş ve acımasız mührünü basmıştı. Bu meşum geceden sonra ittihat ve Terakki Cemiyeti hükümsüzdü.

“Yaşadıklarımız hepimizi birer katile çevirdi.”

3E

tyi Geceler Ester, (15. Gün, Gece)

Epeyce geç de olsa yine bu masanın başına oturdum ama yazmaya başlamadan önce Fuad’ın armağan ettiği plağı gramofona koydum. Floria Tosça kederli şarkısını söylerken, ben de yazmaya koyuldum. Bu iyi bir durum mudur bilmiyorum ama evet, Esterciğim hâlâ hayattayım. Bütün tehlikelerden kurtuldum, bütün badireleri atlattım. Mucize kabilinden de olsa hâlâ yaşıyorum...

Halbuki bu sabah, Mehmed Esad’ın otomobiline binerken, yeniden otele dönebileceğimden hiç emin değildim. Dün gece, seninle vedalaşıp kalemimi bıraktıktan sonra tekrar tekrar düşünmüştüm. Mehmed Esad’la ilk buluşmamızdan, Fuad’ın beni kaçırışına kadar olan birbirinden enteresan olaylar zincirini tek tek gözden geçirmiştim. Bütün rastlantılar, bütün konuşmalar, bütün teferruat, zihnimde beliren bütün ihtimaller ne yazık ki aynı neticeye çıkıyordu. Yarın bu muamma tümüyle çözülecekti ama çözülecek muamma bize neler getirecekti, işte orası meçhuldü. O kadar ki, bir an Beşiktaş’taki evime gitmeyi, hâlâ kutsal bir emanet gibi sakladığım babamın Revolver’ini yanıma almayı bile düşündüm. Kendimi savunmak için değil ama bana bu tuzağı kuranları da yanımda götürmek için. Sonra vazgeçtim; birkaç kişinin daha ölmesinin kime ne yaran olacaktı ki? Netice ortadaydı... Tarih hükmünü çoktan vermiş, cemiyetimiz büyük bir bozguna uğramış, darmadağın olmuştuk. Gayet tabii, bunun şahsi bir bedeli de olacaktı.

Aslına bakarsan, Ferah Tiyatrosu’nda başıma gelebilecek musibetleri, çok daha önceden hak etmiştim. 1906’da başlayıp bugüne kadar geçen o fırtınalı dönem içinde hayatını kaybeden milyonlarca insandan ne ayrıcalığım vardı ki benim? Kaldı ki onların çoğu masumdu, bu insanlık trajedisinde, bu vahşette îıiçbir sorumlulukları yoktu. Oysa ben, daha ilk senelerinden itibaren kanlı olayların en ön saflarında bulmuştum kendimi. O kan denizi kâfi değilmiş gibi, insanların canlarını almak için gönüllü olmuştum. Dünyada ilahi adalet diye bir şey varsa, o kadar masum ölürken benim yaşamam zaten kabul edilemezdi.

Evet, işte böyle hazırlamıştım kendimi, bu sabah karşılaşabileceğim akıbetlerin en kötüsüne ama olmadı. Sağ salim çıktım Ferah Tiyatrosu’ndaki o meşum buluşmadan.

Evet, bu sabah tam dokuz buçukta geldi otomobil kapının önüne. Arabada bir şoför vardı, yanındaki koltukta o sfenks suratıyla Ruşeym oturuyordu, arkaya ise eski ittihatçı, yeni istihbaratçı Mehmed Esad yerleşmişti. Her zamanki gibi oldukça şık giyinmişti, tıraştan sonra sürdüğü esansın kokusu olduğu gibi arabanın içini doldurmuştu. Neşeli görünmeye çalışıyordu ama değildi. Büyük bir voli vurmaya hazırlanan bir düzenbazın hırsı içindeydi, fakat muvaffak olamama ihtimali bu hevesini gölgeliyordu. Yol boyunca yaptığımız sohbet derinleştikçe tedirginliği iyice su yüzüne çıkmaya başladı. Mesela, durduk yere, lafı Cezmi’nin ölümüne getirdi. Kimseden bir malumat almış mıydım? Yeni bir havadis var mıydı?

“Senin daha iyi bilmen icap etmez mi Mehmed?” diye adeta tersledim. “Takibatı sizinkiler yürütüyor. Onlara sorsan daha fazla malumat alırdın.”

Eliyle dizime vurdu usulca.

“Dur sinirlenme yahu, onlara da sordum. Pek bir netice elde edememişler... Şu hırsızlık meselesi üzerinde duruyorlar....”

“Yoksa Fuad’dan mı şüpheleniyorsun?” diye kurcaladım.

“Fuad mı?”

Hayır, aklındaki bu değildi.

“Tabii, o da olabilir... Hatta belki, sonunda itiraf da eder... Neyse canım ama belki de eve giren hırsızlar öldürmüştür Cezmi’yi...”

O anda anladım kaygısının sebebini. Mesele Fuad değil, bendim. Cezmi, benimle görüştükten sonra öldürülmüştü, ya kendisinin de akıbeti aynı olursa diye endişeleniyordu... Sahiden de berbat bir istihbaratçı olurdu bu Mehmed’den. Çünkü bu türden tedirginliklere kapılmak için artık çok geçti. Bakışlarım ön koltukta hiç kıpırdamadan oturan Ru-şeym’e kaydı. Elbette bu esrarlı adamını da aynı endişeyle almıştı yanına. Siyahi adamın üzerindeki uzun redingotu o anda fark ettim. Daha önce karşılaştığımızda bu giysi yoktu üzerinde. Taşıdığı silahı saklamak için sırtına geçirmiş olmalıydı. Ne diyebilirdim ki, son derece mantıklıydı. Mehmed’in üzerindeki siyah ceketin sol tarafındaki kabarıklık da gözümden kaçmamıştı, elbette o da silahıyla gelmişti buluşmaya.

Ferah Tiyatrosu’nun önünde indik otomobilden ama içeri nasıl gireceğimiz tam bir muammaydı. Kapının önünde, sıra sıra kalaslar, metal levhalar, balya balya halılar, takım taklavat, inşaat malzemeleri... Çaresizce etrafa bakınırken,

“Merhaba Şehsuvar Bey,” diyen bir sesle irkildim. Başımı çevirince Çolak Cafer’in tuhaf bir parıltıyla bakan çakır gözleriyle karşılaştım.

“Buyurun.” Başıyla yandaki dar sokağı gösterdi. “Buyurun, kulis kapısından girelim.” Mehmed Esad’ı sadece başıyla selamlamakla yetinmişti. Sokağa girerken benimle konuşmayı sürdürdü. “Tadilata bir hafta ara verildi. Paris’ten gelecek perdeler bekleniyormuş.” Bakışları bir an Mehmed’e kaydı. “Yani kimse sizi rahatsız etmeyecek.”

“İyi,” diye mırıldandım. “O patırtı gürültünün arasında sohbet etmek hiç hoş olmazdı.”

“Fuad Bey geldi mi?”

Mehmed Esad’dı soran. Sesi, buyurgan, adeta kabaydı. Kendisini pek iplemeyen Cafer’e, asıl misafirin kendisi olduğu mesajını veriyordu.

Hiç alınmadı Cafer, sigaradan sararmış dişlerini göstererek gülümsedi.

“Evet efendim, içeride sizi bekliyor.”

Kulis hercümerç içindeydi; her yana saçılmış koltuk parçaları, eski kumaşlar, rengârenk halatlar, envaiçeşit giysiler, kılıçlar, kalkanlar, tahtadan yapılmış bir at bile vardı. Neyse ki, bütün o dağınıklığın içinden, düşmeden, bir yerlere çarpmadan çıkmayı başardık. Evet, tıpkı geçen gelişimde olduğu gibi yine sahnedeydi Fuad. Vaziyet ciddi olmasa kahkahalarla gülebilirdim. Cemiyeti yeniden teşkilatlandırmak isteyen, suikastlar düzenlemekle uğraşan eski bir komitacı tiyatro aşkına karşı koyamıyor, en mühim buluşmaları bile sahnede ayarlıyordu. Ama bu kez ne başında siyah kukuletası vardı, ne de yanında iki arkadaşı... Etrafı dört iskemleyle çevrili, tahta bir masanın başında oturmuş, önündeki kâğıt tomarına bakıyordu. Ahşap zemindeki ayak seslerimizi duymuş olacak ki, başını kaldırdı, bizi görünce gülümseyerek doğruldu.

“Oo, merhaba, merhaba arkadaşlar...” Önce Mehmed Esad’a yöneldi. Elini sıktı. “Hoş geldin. Nasılsın bakalım görüşmeyeli?”

Mehmed’in gergin yüzü, aydınlık bir gülümsemeyle gevşedi.

“Demek hatırladın beni...”

“Niye hatırlamayayım? Kaç defa karşılaştık Cemiyetin Merkez-i Umumisi’nde. Hatta birkaç kez sohbet etmişliğimiz bile vardır...” Tepeden tırnağa şöyle bir süzdü karşısındaki adamı. “Fakat değişmişsin, hepimiz gibi sen de bir parça yaşlanmışsın...”

Tedirginliğinden kurtulan Mehmed’in dili de anında çö-zülüvermişti.

“Ama sen hiç değişmemişsin, seneler evvel gördüğüm o genç mülazımla aynısın.”

“Sahi mi?” Kendine şöyle bir baktı. “Nasıl mümkün olabilir ki bu? Seneler dokunmadan mı geçti bize? Hiç örselemeden, hiç yaralamadan, hiç incitmeden...”

Sesindeki serzeniş, hissedilmeyecek gibi değildi ama arsızlığa vurdu Mehmed.

“Ee, biz eski tüfeğiz Fuad kardeş, kolay kolay yıkılmayız. Mayamız da, naturamız da sağlamdır. Hayat öyle kolay kolay teslim alamaz bizi.”

Bitkin bir tavırla başımı salladım.

“Valla, kendi adına konuş Mehmed, ben epeyce yorgun hissediyorum kendimi. Hem bedenen, hem zihnen...” Mehmed’in suratı asılacak gibi olunca, derhal çark edip nabza göre şerbet vermeyi seçtim: “Ama sizin gibi dinç kalmış arkadaşları görmek, moral veriyor bana.”

Kocaman bir kahkaha patlattı Fuad.

“Talat Paşa’nın yanında yetiştiğin nasıl da belli. Hem Meh-med’i hem beni kırmadın, hem de kendi vaziyetini gayet güzel izah ettin.”

Ne demek istemişti şimdi bu? Alınganlık gösterecek halim yoktu ama artık hiçbir lafın altında da kalmak istemiyordum.

“Rahmetli sadece benim liderim değildi Fuad, ikinizin de çok iyi hatırlayacağı gibi hepimizin Büyük Efendisi’ydi.” Eski arkadaşımın öncekinden daha abartılı bir kahkahasıyla çınladı boş tiyatronun içi.

“Elbette hepimizin Büyük Efendisi’ydi. Bundan gocunan yok ki?” Soran bakışları Mehmed’in yüzünde durmuştu. “Hu, var mı?”

Omuz silkti öteki.

“Yok canım, niye gocunalım? Hepimizin ortak tarihi, ortak mazisi... Talat Paşa da hepimizin reisiydi. Tabii Enver Pa-şa’yı saymazsak...”

“Cemal’i de unutma,” diye hatırlattı Fuad. “Gerçi üçü de rahmetli oldu ya...” Masadaki boş iki iskemleyi gösterdi. “Ee, hadi ayakta dikilmeyin, geçin şöyle...”

Ben, eski arkadaşımın karşısına oturdum, Mehmed ise yanımdaki iskemleye yerleşti. Bakışlarım öteki iskemleye takılmıştı. Fuad’ın keskin gözlerinden kaçmadı.

“Onun sahibi Cafer ama daha sahneye çıkmasına çok var.” Sahi nereye gitmişti o, etrafa bakındım ama sırra kadem basmıştı bizim çolak.

“Öyle değil mi?” diye izahatını sürdürdü Fuad. “Burası bir tiyatro sahnesi olduğuna göre, her dekorun bir anlamı olmalı. Eğer masada dördüncü bir iskemle varsa, mutlaka birinin oturması içindir.”

Benim gibi Mehmed de ne demek istediğini anlamamıştı, sanki karşımızdaki boş koltukların arasından biri çıkıp gelecekmiş gibi salona baktı.

“Henüz değil,” diyerek alnını kırıştırdı Fuad. “Henüz değil. Hayatta olduğu gibi, tiyatroda da herkesin sahneye çıkacağı zaman bellidir.”

Sesine tuhaf bir tını yerleştirmişti, tıpkı bir aktör gibi rol kesmeye başlamıştı ki, fena da oynamıyordu.

“Piyes icabı diyorum... Ne o, şaşırdınız mı? Evet burada bir oyun oynanıyor. Adı da...” Güya, unutmuş gibi önündeki kâğıda bir göz attı. “Evet, adı da, Hain Kim?” İkimizin de irkildiğini fark edince neşeyle fısıldadı. “Ama merak etmeyin sadece bir tiyatro gösterisi bu. Aramızda bir hain olması mümkün mü? Hayır, sadece heyecanlı bir piyes bu.”

Oturduğum iskemlede huzursuzca kıpırdandım. İşin tadı kaçmaya başlamıştı. Göz ucuyla Mehmed’e baktım ama oldukça sakin görünüyordu.

“Bayılırım piyeslere,” diye mırıldandı hatta. “Abdülhak Hamit üstadın Firtfen piyesini izleme fırsatını bulmuştum Te-pebaşı Tiyatrosu’nda... Büyük mutluluktu benim için...”

Ben de kendimi sanatsever zannederdim, meğer ne cevherler varmış içimizde. Fuad’ın tiyatro tutkusunu biliyordum da, nobranın teki zannettiğim Mehmed Esad’ın sanata duyduğu bu alaka hayret vericiydi.

“Şimdi biraz sohbet etmemiz gerekiyor...” Çok eğleniyor olmalıydı Fuad; ışıl ışıl yanan mavi gözlerini bana çevirmişti. “Önce senden başlayalım azizim. Evet, şöyle sormam lüzum ediyor: Bugüne kadar nerelerdeydin Şehsuvar? Ne yaptın, kimlere hizmet ettin? Hadi anlat bize...”

istediği role bürünebilirdi ama kedinin fareyle oynadığı gibi benimle dalga geçmesine müsaade edemezdim.

“Ne yapıyorsun Fuad? Maksadın ne, açıkça söylesene?” işaret parmağını usulca dudaklarına götürdü.

“Yapma Şehsuvar, sanatı ikimizden de daha iyi bilirsin. Sanat, doğrudan ifade etmez, ima yoluyla anlatır.”

Hayır, asla geri adım atmayacaktım.

“Biz buraya piyes sahnelemeye gelmedik. Lütfen asıl mev-zuya girelim artık...”

Gözlerini kısarak, yapmacık bir şüpheyle süzdü beni. “Böyle yaparsan izleyiciler, içimizdeki hainin sen olduğunu düşünecek.” Masanın üzerinden bana doğru eğildi. “Öyle misin yoksa?”

“Yeter ama böyle devam edersen kalkar giderim.” Mehmed sakin bir hareketle koluma dokundu.

“Hiçbir yere gitmiyorsun.” Ardından gülümseyerek Fu-ad’a baktı. “Şehsuvar’ı hoş gör, rolüne henüz ısınamadı. îlk benden başlasan...”

Alıngan bir ifadeyle bir süre beni süzen Fuad,

“Tamam,” diyerek gönüllü arkadaşımıza döndü. “Tamam, şenle başlayalım. Söyle bakalım kuzum, harpte ne yaptın? Kimin komutasındaydın?”

Adeta göğsünü gererek cevapladı Mehmed: “Süveyş’teydim... Harpte, Cemal Paşa’nın komutasında... Kanal Harekâtı’na katıldım. Hem ilkine hem İkincisine... Ne yazık ki ikisi de hezimetle sonuçlandı.”

Önündeki kâğıda baktı Fuad.

“Sonra İstanbul’a dönmüşsün...” diye dalgın mırıldandı. “1916 senesinin Eylül ayında...”

Şaşırmıştı Mehmed ama oyunu sürdürdü.

“Evet,” dedi küçük bir öksürükle boğazını temizleyerek. “İkinci harekâtta yaralanmıştım.”

“Lâkin iyileştikten sonra da cepheye geri dönmemişsin, payitahtta kalmışsın.”

Fuad’ın, kendisi hakkında bu kadar malumat sahibi olması canını sıkmıştı.

“Çünkü artık harp edecek halde değildim.” Sesi daha sert çıkıyordu. “Cephe gerisinde vazife aldım. Teşkilat-ı Mahsusa’da...”

Abartılı bir tepkiyle söylendi Fuad:

“Öyle mi? O zaman Şehsuvar’la da karşılaşmışsınızdır sık sık... Yoksa birlikte mi çalıştınız o zaman?”

Kati bir tavırla başımı salladım.

“Hayır, Mehmed’i en son 1914’te görmüştüm...”

Sıkılmış gibi oflayarak savunmaya geçti Mehmed. “Teşkilat-ı Mahsusa’da herkes bilmezdi, bizimki daha mahrem bir gruptu...”

Anlaşılan artık o da bıkmaya başlamıştı bu tuhaf muhabbetten. Ama bizim sıkıntılı halimiz umurunda değildi Fu-ad’ın.

“Mahrem grup,” diye tekrarladı sesine esrarengiz bir hava vererek. “İngilizce biliyor musun Mehmed?”

Hiç tereddüt etmedi öteki:

“Hayır, bir parça Fransızca biliyorum ama o kadar kötü konuşuyorum ki, ecnebi kadınları ayartmaya bile kâfi gelmiyor.” Mavi gözler tekrar bana kilitlendi.

“Ya sen aziz kardeşim, sen İngilizce konuşabiliyor musun?” Onu cevaplamak yerine,

“Niye soruyorsun bunları?” dedim anlamaya çalışan bir tavırla. “Nereye varmak istiyorsun, açıkça sor söyleyeyim.” Ciddileşti, artık oyuna bir son verecek diye düşünmeye başlamıştım ki, şeytani bir gülümsemeyle,

“Sessiz John,” diye fısıldadı. Suratına korkuyormuş gibi bir ifade yerleştirmişti. “Sessiz John’u duydun mu? Kendileri meşhur bir casustu. Daha doğrusu bir efsane. îşgal yıllarında diyorum. Elbette siz daha iyi bilirsiniz, çünkü neredeyse bütün tutuklamalarda onun adı geçiyordu, bütün baskınlarda onun gölgesi vardı. Ve hiçbir zaman yakalanamadı. Hakiki kimliği anlaşılamadı...” Sağ eliyle usulca masanın üzerine vurdu. “Bu kadar malumat kâfi. Şimdi sorumuza dönelim. Evet, Şehsuvar, söyle bakalıırf, İngilizce konuşabiliyor musun?”

“Evet, konuşabiliyorum, mükemmel olmasa da derdimi anlatabilirim. Malta’da geçirdiğim sürgün senelerinde öğrenmiştim... Ne var bunda?”

Ellerini havaya kaldırdı.

“Sakın yanlış anlama, seni suçlamıyorum ama Ingilizler adına casusluk yapan birinin onların dilini konuşmasında büyük fayda var, değil mi?”

Benim yerime Mehmed onayladı:

“Elbette, başka türlü nasıl anlaşacaklar. Şifreli yazışmalar, raporlar, hatta buluşmalarda nasıl konuşacaklar?”

Buraya gelirken, ikisinden de fena halde şüphelendiğim eski dava arkadaşlarım birlik olmuş beni itham ediyorlardı. İtham etmek ne kelime, birazdan Sessiz John adındaki Ingi-lizler adına çalışan melun ajanın ben olduğumu ilan ederlerse şaşmamak lazımdı. Başıma bir bela geleceğinden emindim ama bu kadar alçakçasım beklemiyordum doğrusu.

“Yeter artık,” diye ayağa kalktım. “Daha fazla kaldıramayacağım bu saçma sapan oyunu.”

Anında çekti silahını Fuad, namluyu yüzüme doğrulttu. “Otur lütfen Şehsuvar. Piyesin akışını bozuyorsun.”

Şaka mı yapıyordu, yoksa ciddi miydi belli olmuyordu. Nitekim silahının namlusunu indirdi. Yalvarırcasına mırıldanmaya başladı:

“Hadi ama Şehsuvar, birazcık eğleniyoruz şurada.”

“La havle,” diye homurdanarak çöktüm iskemleye. Silahını önüne bırakmıştı,

“Niye panikledin anlamıyorum?” diye sitem etti. “Sana casus diyen mi oldu? Sadece bir soru sorduk. Öyle değil mi Mehmed? Kimseyi suçladık mı şu masada?”

Pişkin pişkin sırıttı öteki.

“Hayır canım, ne suçlaması altı üstü bir piyes...”

“Aynen öyle,” dedi nüktedan bir tavırla Fuad. “Evet, şimdi şu boş koltuğun sahibini çağıracağız. Evet, dördüncü oyuncunun sahneye çıkma vakti.” Başını çevirerek kulise doğru bağırdı. “Cafer, kuzum Cafer, hadi, seyirciler seni bekliyor.”

Sağ kolundaki boşluğun verdiği hazin görüntüyle Çolak Cafer göründü sahnede. Cezmi meselesini mi konuşacağız diye geçirdim içimden. Yoksa o cinayeti de bana mı yıkacaklardı? Cafer biraz tedirgin görünüyordu, lüzumundan daha hızlı yaklaştı yanımıza.

“Sakin ol,” diye yatıştırdı Fuad. “Çok heyecanlısın biliyorum ama kendini tutmayı öğren. Ve sakın rolünün dışına çıkma. Yoksa piyes berbat olur.” Eliyle boş iskemleyi gösterdi. “Evet, yerine oturabilirsin.”

Zavallı adam sessizce söyleneni yaptı, Mehmed Esad’ın tam karşısındaki iskemleye çöktü.

“Bennett’i hatırlar mısınız?” Kupkuru bir sesle sormuştu Fuad. “Yüzbaşı Godolphin Bennett... işgal yıllarının Ingiliz istihbarat yüzbaşısı.” O rahatsız edici gülümseme belirdi yine yüzünde. “Captain mıydı yüzbaşının İngilizcesi Şehsuvar?” Bıkkın bir sesle onayladım:

“Evet, evet Captain...”

“Tamam, kızma canım, altı üstü bir kelime sorduk. Evet, Captain Bennett başarılı bir zabitti ama Ingilizlerin hep yaptığı gibi, aslında bir Doğulunun hakkını yiyordu. Çünkü bu casusluk faaliyetindeki hakiki muvaffakiyet bizden birine aitti. Evet, Sessiz John’dan bahsediyorum... O efsanevi adamın Captain Bennett’e yazdığı raporlar olmasa, Ingiliz zabit hayatta bu işleri başaramazdı.”

“Böyle bir adamın varlığına inanıyor musun gerçekten?” diye araya girdim. “Ne gören var ne bilen... Karakol Teşkilatı, bunun Ingilizlerin bir uydurması olduğunu düşünüyordu.” “Muhteşem!” Eliyle beni göstererek adeta haykırdı, “işte doğaçlama diye buna denir. Öyle değil mi^Mehmed? Bak, iyi ki gitmesine müsaade etmemişiz Şehsuvar’ın.” Cafer’e bakarak başını salladı. “Evet, burada sen giriyorsun devreye. Artık söyleyebilirsin repliğini.”

Cafer sahneye ilk kez çıkan acemi bir aktör gibi ne yapacağını bilemedi... Fuad cesaretlendirmek istedi.

“E hadi, hiç zor değil... Bana anlattıklarını onlara da söyle. 1919’un Kasım ayında Kroker Otel’in bodrumunda yaşadıklarını. Hadi, çekinme anlat, çok sevecekler...”

“Evet,” dedi Cafer yutkunarak, ardından gözlerini bana dikti. “Evet, anlatayım... Beni yakalamışlardı... Poyrazköy yakınlarındaki bir kayıkhanede... Hiç beklemediğimiz bir anda... Gecenin bir vakti, İngilizlerle birlikte Osmanlı polisi sarmıştı etrafımızı... Silah sevk ediyorduk İnebolu’ya... Daha önceki üç sevkiyat başarılı olmuştu. Ama sonuncusunda...” Dayanamayıp yine sözü aldı Fuad:

“Sonuncusunda baskın yediler. Çatışmada altı arkadaşı öldürülmüş, Cafer’i de sorgulamak için Kroker Otel’e götürmüşler. Öyle mi?”

Çakır gözleri öfkeyle parıldadı.

“Öyle Fuad Bey. O işkence merkezine götürdüler.” Sesi artık daha cesur çıkıyordu. “İsim istiyorlardı, adres istiyorlardı. Karakol Teşkilatı’nı kim idare ediyor, nereden idare ediyor, hepsini öğrenmek istiyorlardı. Söylemeyince dövdüler, bayılana kadar dövdüler. Bayılınca su döküp ayılttılar, yine dövdüler. Yüzüm gözüm kan içinde kalmıştı. Değil arkadaşlarım, annem mezarından çıkıp gelse tanıyamazdı beni... Kaba dayaktan netice alamayacaklarını anlayınca, sağ elimden tavana astılar. Evet, tek elimden... Saatlerce öyle asılı kaldım. Beni orada unutmuşlardı. Askıdan indirdiklerinde kolum tutmuyordu. Tekrar sorguladılar, yine konuşmadım. Bir daha askıya astılar, aynı kolumdan. Geceler gündüzlere karışmıştı, ne kadar saat geçti bilmiyorum. Bir süre sonra kendimi kaybetmiştim. Sonra sesler duydum... Bodrumun soğuk duvarlarında yankılanan sesler... ‘Adamın kolu kötü,’ diyordu biri. ‘Doktora gitmezse, kangren olur.’ Evet, Türkçe konuşuyorlardı. Benim baygın olduğumu zannettiklerinden hiç sakınmıyorlardı. Ama birden sustular, iki kişi girmişti içeriye, gözümü aralayıp baktım. Biri o İngiliz zabitti, öteki ise bir Türk... Canım çok yanıyordu ama tilki uykusuna devam ettim... Beni şaşırtan İngiliz zabitin de Türkçe konuşuyor olmasıydı. Fakat bundan daha mühimi, yanındaki kişiye John diye hitap etmesiydi.”

“Sessiz John mu?” diye üstüne bastı Fuad. “Duydun mu, Sessiz John mu diyordu?”

“Yok, John, sadece John...”

Üçümüz de pürdikkat Cafer’i dinliyorduk.

“Peki adamın suratını görebildin mi bari?” diye üsteledi Fuad. “Neye benziyordu?”

Cafer bakışlarını Mehmed Esad’a çeviriyordu ki, o anda patladı silah, zavallı adam göğsünü tutarak masanın üzerine yığılıverdi.

“At o silahı elinden.” Bakışlarım kendiliğinden Mehmed Esad’a çevrildi. Namlusundan duman tüten tabancasını eski arkadaşıma doğrultmuştu. “Bir aptallık yapma Fuad.” Gafil avlanan eski arkadaşımın mavi gözlerinde derin bir pişmanlık okunuyordu ama Luger tabancasını almayı başarmıştı.

“At o silahı diyorum sana...” diye bir kez daha bağırdı Mehmed.

Elinde silahıyla öylece kalan Fuad tereddüt ediyordu. Daha fazla bekleyemezdim, bütün dikkatini silaha yoğunlaştırmasını fırsat bilip, atıldım Mehmed’in üzerine. Ama sinsi adam benden erken davranmış, anında basmıştı tetiğe. Aynı anda iki silah birden patladı ama bir tek ah sesi duyuldu. Hayır, vurulan Mehmed değil, Fuad’dı. Eski arkadaşımın oturduğu iskemleyle birlikte geriye savrulduğunu görünce, bütün gücümle ittim Mehmed’i. Böylece biz de düştük yere. Tekrar ateş etmemesi için, iki elimle bileğinden yakalamıştım, düştüğümüz yerde cebelleşmeye başladık. Zannettiğimden çok daha kuvvetliydi hasmım. Ne ben elinden silahı alabiliyordum ne de o beni alt edebiliyordu. Tiyatronun tozlu sahnesinde debelenip duruyorduk, ta ki, enseme sert bir cisim dürtülünceye kadar. Sevinçle sırıttı Mehmed.

“Ruşeym, nihayet gelebildin.”

Evet, elinde Fuad’ın Luger tabancasıyla hemen arkamızda dikiliyordu siyahi adam. Artık direnmenin manası yoktu. Bıraktım Mehmed’in bileğini... İkimiz de doğrulduk. Anlamak isteyen bir ifade belirdi Mehmed’in toza bulanmış suratında.

“Neden? Neden bana saldırdın Şehsuvar?”

Sorusuna karşılık vermek yerine,

s

“Sen neden Cafer’i vurdun?” diye tersledim.

Cevap yerde inlemekte olan Fuad’dan geldi:

“Anlamadın mı hâlâ, Sessiz John kendisi olduğu için...”

Sağ omzundan vurulmuştu, muhtemelen ölümcül bir yara değildi ama kötü kanıyordu.

“Maalesef doğru,” dedi Mehmed yumuşak bir sesle. “Sessiz John bendim. Evet, Yüzbaşı Bennett takmıştı bu lakabı bana. Vaftizci Yahya’dan ilham alarak. Sen bilirsin Şehsuvar, Ingi-lizler Vaftizci Yahya’ya, Vaftizci John diyorlar... Ama yukarıda Allah var, Ingilizleri hiçbir zaman sevmedim. Herkes bir tarafı tutuyordu, ben de kendi tarafımı tuttum. Evet, cemiyetten de sizden de çoktan ümit kesmiştim, ki yanılmadığım da ortada. Ben de artık kendi çıkarıma çalışmaya karar verdim. Süveyş’te ölebilirdim, orada vurulan binlerce askerden biri de bendim. Tümüyle şans eseri kurtuldum. Kaldırıldığım hastanede gözlerimi açtığımda, işte o zaman kendi kendime bir söz verdim. Artık hiçbir teşkilat, hiçbir ideal için canımı tehlikeye atmayacaktım. Casus olmak için şahsi bir gayretim de olmadı, Captain Bennett’le tesadüfen karşılaştık. İlginç bir adamdı, Doğu kültürüne meraklıydı. Böyle başlayan mu-habbettimiz, gitgide kârlı bir iş birliğine dönüştü... Hiç öyle nefretle bakmayın bana. Siz, benden daha iyi değilsiniz. Ne kadar suçlarsanız suçlayın, ne kadar ayıplarsanız ayıplayın, şu hakikati değiştiremezsiniz: Hepimiz katiliz. Evet, yaşadıklarımız hepimizi birer katile çevirdi...”

Küçümseyen bir ifadeyle baktı Fuad’a.

“Senin gibi akılsızlar da hâlâ cemiyetin artık paramparça olmuş sancağını dik tutmaya çalışıyor. O iş bitti. Eski ittihatçıların devri bir daha hiç gelmemek üzere kapandı, şimdi yeni ittihatçıların devri. Evet, Talat, Enver ve Cemal öldü ama fikirleri yeni cumhuriyette sürüyor...” Omuz silkti. “Sürsün, umurumda değil, ben aldığım paraya bakarım...” Adeta mahcup bir ifade belirmişti yüzünde. “Evet, sana yalan söyledim Şehsuvar, bunun için kusura bakma. Ben, cumhuriyet için filan çalışmıyorum, aksine hükümeti sarsacak etkili bir suikast hazırlamanın peşindeyim. Elbette seni öldürmek istemezdim, çünkü Selanik’te hayatımı kurtarmış olmanı unutmuş değilim ama takdir edersin ki bu vaziyette başka çarem yok. Üstelik bunun sorumlusu da ben değilim.”

Elindeki silahın namlusunu Fuad’a çevirdi.

“Hâlâ o ittihatçı çeteye sadık kalmaya çalışan bu salak. Evet, Fuad kardeş, eğer işi berbat etmeseydin, hep birlikte Mustafa Kemal’i tarih sahnesinden silebilirdik. O beceriksiz ittihatçıların İzmir’de yapamadığını, önümüzdeki sene İstanbul’da yapabilirdik. Bu maksatla buluşmak istiyordum zaten sizinle, bu maksadı hakikat kılmak için topluyordum eski ittihatçı kadroları. Fakat bunu artık sizsiz yapmak mecburiyetindeyim ...”

“Benim ittihatçı olduğumu nereden çıkardın?” Sol kolunun üzerinde sürünerek Mehmed’e yaklaşmıştı Fuad. Meydan okurcasına tekrarladı. “Kim söyledi sana ittihatçı olduğu mu?” Kendisini vuran adamı etkilemeyi başarmıştı.

“Değil misin? Ne için buluştun o zaman benimle?”

Çektiği acıya aldırmadan soğuk soğuk gülümsedi Fuad. “Önümüzdeki sene, Reisicumhur’umuza düzenleyeceğin suikasta mani olmak için.”

Gözlerini açtı kapadı Mehmed.

“Neler saçmalıyorsun Fuad, senin o dangalakça piyesin sona erdi. Artık benim oyunum başladı.”

Dudaklarında alaycı bir ifade belirdi eski arkadaşımın. “Hiç sanmıyorum Mehmed, hâlâ benim piyesim devam ediyor. Ama bu oyunun baş aktörü ne sensin ne de ben.” Mavi gözlerini bana çevirdi. “Evet, o. İkimizin de sevgili arkadaşı Şehsuvar. Üstelik senin sahnen burada bitiyor. Matrak olan şu ki, senin sahnedeki rolün bitince, hayattaki rolün de bitecek.” Başını usulca çevirip, elinde hâlâ Luger’i tutan Mı-sırlı’ya seslendi: “Vur şunu Ruşeym.”

Daha biz ne olduğunu anlayamadan, ardı ardına üç kez bastı tetiğe Ruşeym. Mehmed kıpırdamaya fırsat bulamadı. Suratında büyük bir hayretle boş bir torba gibi yıkıldı Ru-şeym’in önüne. Ağzını açtı, birkaç kelime söyledi ama ne dediğini anlayamadık, ardından kıpkırmızı kan boşandı tahta zemine. Ben de en az Mehmed kadar şaşkındım, ne yapacağımı bilemeden öylece dikiliyordum.

“Durmayın öyle alık alık,” diye bağıran Fuad’ın ikazıyla kendime geldim. “Hadi, bizi hastaneye yetiştirin.”

Öyle de yaptık ama benimle birlikte yaralıları arabaya taşıyan Ruşeym’e hep şüpheyle baktım. Fuad’ın hükümet için çalıştığını anlamıştım, Mehmed’in “Sessiz John” olduğunu elbette bilmiyordum ama bana yalan söylediğinden emindim. Fakat Ruşeym kelimenin tam manasıyla bir sürpriz olmuştu benim için. Cerrahpaşa Hastanesi’nde ameliyathaneden çıkan doktordan, yaralıların her ikisinin de yaşayacağı haberini alıncaya kadar da uzak durdum ondan. Müjdeyi alınca, Ruşeym geldi yanıma. Hararetle sıktı elimi. Ben o kadar sıcak davranamadım ona. Kimin hesabına çalışırsa çalışsın hainleri sevmezdim. Ama kendini saklama kabiliyetine hayran kalmadım desem yalan olur. Demek bir heykel kadar sessiz olan bu adam cumhuriyetin istihbarat teşkilatında vazife yapıyormuş.

Bu arada istihbarat teşkilatının üyeleri de, hastaneye do-luşmuşlardı. Hatta daha önce beni takip edenlerden, hani şu kahverengi kasketli, siyah deri ceketli olanı, koluma girip, “Sen benim yanımda kal,” diye bir tutuklama hamlesinde bile bulunmuştu. Ama kendine gelen Fuad’ın direktifiyle olacak, sonunda gitmeme izin verdiler. Böylece otelime dönebildim, böylece tekrar sana yazabilme fırsatına kavuştum...

Ah, Esterciğim, elbette sana söylemek istediklerim henüz sona ermedi, elbette bu son mektubum olmayacak ama artık gözlerimi açık tutmakta zorlanıyorum, takatim tükeniyor... Yatağa gitmem lazım... Bu gecelik bu kadar...

“Seni kaybettiğim anda vatanımı da yitirmeye başlamışım.”

âlg

Merhaba Ester, (16. Gün, Akşam)

Evet, merhaba diye başlıyorum, oysa bu sana son mektubum, son seslenişim. Hayır, artık bir cevap da beklemiyorum, hayatına tesir etmek de istemiyorum. Sadece beni anlamanı umuyorum. Evet, bu kâğıtların üzerine son satırı yazdıktan, son noktayı koyduktan sonra sana bir daha mektup yollamayacağım. Fakat, asla hoşça kal da demeyeceğim. Hoşça kal sevinç, hoşça kal mutluluk, hatta hoşça kal umut diyebilirim ama asla hoşça kal Ester sözcükleri dökülmeyecek kalemimden. Yeniden kavuşma ihtimalimiz olduğu için değil, bu yarıda kalmış aşkı, bu hiç bitmeyecek hasreti, bu derin ızdırabı yorgun bedenimle birlikte toprağa götüreceğim için. Evet, artık eminim, bir daha bu masanın başına oturmayacağım; kâfi miktarda yazdım, kâfi miktarda anlattım, kâfi miktarda içimi döktüm sana. Artık söyleyeceğim her kelime, yazacağım her söz, hayatı kıymetsizleştirecek, yaşananları sıradan hale getirecek, sana duyduğum hasretin kutsiyetini bozacak. Neyse, “Romancının şairaneliği berbat bir haldir,” demişti meşhur tenkitçilerimizden biri. Ben de sadede geleyim artık...

Bu sabah ağrılar içinde açtım gözümü. Dün Ferah Tiyatro-su’nda, Mehmed Esad’la giriştiğimiz arbedenin eseri. Banyodaki aynada bedenime baktım, her yanım çürük içinde. Eh delikanlı değiliz artık, kavga edecek vaktimiz çoktan geçti. Ama kafamda o kadar çok soru vardı ki, giyinip, aceleyle çıktım Pera Palas’tan... Evet, Cerrahpaşa’ya gidiyordum, evet, hastaneye... Artık en küçük bir itimadım kalmayan, sevgili arkadaşım Fuad’ı görmeye.

Sol omzu sargılar içinde olmasına rağmen, Fuad neşe içinde karşıladı beni. En küçük bir suçluluk hissi yoktu yorgun yüzünde. Ne suçluluk, ne mahcubiyet...

“Oo Şehsuvar, erkencisin,” diyerek takıldı hatta. “Geleceğinden emindim ama bu kadar çabuk beklemiyordum doğrusu.”

Hâlâ yatağının başında oturan, muhtemelen de geceyi yanında geçiren, şu siyah deri ceketli hafiyeye döndü.

“Hadi sen kapının önüne çık, biraz dışarıda bekle Yasin.”

Derhal toparlandı Yasin, çıkmadan önce başını usulca eğerek beni selamlamayı da ihmal etmedi. Boşalan iskemleyi gösterdi Fuad.

“Gel Şehsuvar, gel, şöyle otur.”

isteğini yerine getirdim. Ağzımı açmama bile fırsat vermeden sordu:

“Ne zaman anladın? Benim Milli Emniyet mensubu olduğumu diyorum, ne zaman bunun farkına vardın?”

Kendince öfkemi söndürmek istiyordu ama yanılıyordu, ona kızmamıştım. Aslına bakarsan epeydir bu hissi unutmuştum. O sebepten sakince cevapladım:

“Beni kaçırdığınız gece kuşkulanmıştım ilk. Ferah Tiyat-rosu’nun sahnesindeki o kepazelik sırasında... Kendini hâlâ ittihatçı hisseden hiç kimse, bizim için kutsal sayılan o yemin törenini bir parodiye çevirmezdi. Ama senin tiyatro tutkunu bildiğim için, böyle bir densizlik yapabileceğin ihtimali kafamı karıştırmıştı.”

Sessizce güldü Fuad.

“Evet, o nedenle emin olamadım. Çolak Cafer’in elinde Cezmi Kenan’ın tabakasını görünce kuşkularım iyice arttı.”

Solgun yüzü buruştu.

“Ah Cafer, ah!” diye söylendi. “Aptal herif, demek almış tabakayı...” Bakışlarını kaçırdı, ilk kez utanıyordu. “Cezmi Kenan’ı öldürmek niyetinde değildik. Araştırma yapacaktık sadece. Çolak Cafer evde bir cephane olduğunu söylüyordu.

Silahların yerini öğrenmek istiyorduk. Ama Cezmi Kenan üstüne geldi. Dahası silahına davrandı... Bilirsin Cezmi Binba-şı’yı, biz onu öldürmeseydik, o bizi öldürecekti.”

Kendi kendime o kadar sık söylemiştim ki bu yalanı, artık böylesi bir gerekçeye inanmam mümkün değildi. Ama Fuad’la tartışacak, onu itham edecek halim de yoktu. Hem etsem ne olacaktı?

“Orasını bilmiyorum Fuad. Binbaşı Cezmi’nin öldürülmesine çok üzüldüm tabii. Böyle kalleşçe bir ölümü hak etmiyordu. Keşke cephede harp ederken ölseydi. Daha fazla bir şey söylemek istemiyorum. Bu cinayet, seninle vicdanın arasında kalmış bir meseledir. Neyse, sorduğun soruya dönecek olursak, senin Milli Emniyet’e çalıştığından emin olduğum an, Pera Palas’a gelip, o taş plağı bana armağan ettiğin andı.” Gölgelenen mavi gözleri yeniden ışıdı.

“Şu opera...”

“Tosça operası... Ama daha mühimi o plağı verdikten sonra söylediklerindi. ‘Operanın konusunu okudum. Aşk hikâyesi diyorlar ama bence bu bir arkadaşlık hikâyesi... Arkadaşını hükümete teslim etmemek için ölümü göze alan bir adamın hikâyesi.’ Evet, işte o sözü söylediğin zaman anladım, senin İttihat ve Terakki için değil, devlet adına çalıştığını.” Durdum, eski yoldaşımın yüzüne baktım. “Hayatımı kurtardığını biliyorum. Eğer Milli Emniyet’te olmasaydın, çoktan zindanı boylamış olurdum, belki de darağacını. Ama itiraf etmem gerekirse, bunun için sana minnet duymuyorum. Çünkü artık hayatın pek de bir kıymeti yok benim için...”

Alaycı bir ifade belirdi yüzünde.

“O halde niye geldin? Neden benimle konuşuyorsun?” “Seni merak ettim. Ne de olsa eski arkadaşımsın...” İnanmayan gözlerle süzüyordu beni.

“Tamam, bazı soruların cevaplarını öğrenmek istedim...” Ha şöyle, dürüst olalım der gibi baktı.

“Neymiş o sorular?”

“İttihatçılıktan, Kuvvacılığa nasıl geçtin?»Evvela bunu öğrenmek istiyorum. Çünkü Basra’ya harbe giderken, kafanda kuşkular olsa da hâlâ Teşkilat-ı Mahsusa’nın üyesiydin.” Yatakta doğrulmaya çalıştı, beceremedi.

“Yardım etsene,” diye beni yanına çağırdı. “Evet, şu yastığı sırtıma koyarsan iyi olacak. Tamam, şimdi de biraz kaldır beni. Dikkat, dikkat, hâlâ ağrıyor omzum...”

Fuad’ı kaldırdıktan sonra yerime geçtim.

“Teşekkür ederim,” dedi yaralı arkadaşım. “Şimdi merakını giderelim senin. Evet, Süleyman Askeri öldükten sonra Halil Paşa’nın Bağdat’taki birliklerine katıldım. Ne yazık ki bir süre sonra Bağdat da Ingilizlerin eline geçecekti. Biz de 7. Ordu’yla birleşmek için Halep’e çekildik. Orada Mustafa Kemal Paşa ile karşılaştım. Salih Fansa’nın köşkünde kalıyordu. Vazifesinden istifa etmişti; hepimiz gibi üzgündü, öfkeliydi, çaresizdi. Sarılıktan yeni kurtulduğu için oldukça da halsizdi. Ama benim gibi bir grup zabitin isteğini kırmayarak, bizimle sohbet etti. Trablusgarp’ta karşılaştığımız o günden hatırlıyordu beni. Hatta seni de sordu. ‘Basri Bey’in yanında genç bir adam daha vardı. Hani sivil olan, o arkadaşınız ne yapıyor?’ diye, işte Halep’teki o köşkte filizlenen ahbaplığımız, Kurtuluş Harbi’nin başlamasıyla, hakiki bir silah arkadaşlığına dönüştü. Evet, Milli Müdafaa Hareketi’ne katıldım. Yunanlarla yapılan muharebelerde bulundum, Büyük Taar-ruz’da ön saflardaydım... İzmir’e giren ilk Türk birliklerinin arasında ben de vardım. Cumhuriyetin ilan edilişinin akabinde de İstanbul’da bu mühim vazife tevdi edildi bana. Şüphesiz ki bu tercihi yapmalarında uzun yıllar Teşkilat-ı Mahsusa’da çalışmamın etkisi olmuştu.”

Alıngan bir ifade takınarak sordum:

“Yani beni takip ettiren şendin?”

Masumca boynunu büktü.

“Başka çarem var mıydı? Yıllardır görüşmemiştik, ne düşündüğünü bilmem imkânsızdı. Üstelik ittihatçılar gizliden gizliye teşkilatlanıyorlardı. Büyük ekseriyetinin Gazi Paşa’dan hazzetmediğini biliyorduk. Ne hazzetmesi, ellerinden gelse bir an bile yaşamasına izin vermezlerdi. Nitekim İzmir Suikastı’nda bu alçakça niyetlerini açıkça gösterdiler.”

“Yapma Fuad,” diye kestim sözünü. “Öyle bir suikast olmadı, sadece teşebbüs safhasında kaldı. Ama sizi tebrik etmek gerekir doğrusu, bu aptalca teşebbüsten çok iyi faydalandınız. Evet, başarılı bir istihbarat operasyonuydu.” itiraz etmeye hazırlanıyordu ki, onu dinlemedim.

“Hayır, hayır, tenkit etmiyorum, iktidar mücadelesinin tabiatında var bu. Ama ben İzmir Suikastı teşebbüsünün hiçbir safhasında yer almadım. Tıpkı darağacında öldürdüğünüz birçok ittihatçı gibi...”

Suçlu bir çocuk gibi başını salladı.

“Senin o işe bulaşmadığını biliyoruz Şehsuvar...” îşte bunu duyunca patladım:

“O zaman, ne diye beni takip ettiniz?”

Aniden öksürmeye başladı, ardı ardına kesik kesik öksürdü. Eliyle yandaki sehpanın üzerinde duran sürahiyi gösterdi. “Su, su yetiştir.”

Bir bardak doldurup uzattım. Telaşla içti, derin derin nefes aldıktan sonra,

“Yaradan değil, sigaradan,” diye izah etti. “Bırakamadım gitti şu mereti.”

Bardağı elinden alıp, sehpanın üzerine koydum.

“Seni takip etmemizin nedeni, seni tanımak içindi. Evet, cumhuriyet hükümetine karşı bir teşkilatlanmanın içinde olacağını zannetmiyorduk. Gerek Malta’daki sürgün günlerinde, gerek İstanbul’a dönüşünden sonraki davranışların hakkında epeyce malumatımız vardı. Bizzat Kâzım Karabekir Paşa’nın teklifine rağmen Terakkiperver Cumhuriyet Fırkası’na üye olmadığını biliyoruz. O çok sevdiğin Doktor Adnan Bey’in ısrarlarına kulak asmadın. Kara Kemal’le temkinli bir münasebet sürdürdün...”

Hayretler içinde dinliyordum eski arkadaşımın sözlerini. “Peki o halde, neden bırakmadınız peşimi?”

Mavi gözlerini iri iri açtı.

“Hâlâ anlamadın mı? Seni teşkilatımıza almak istiyorduk. Evet, Milli Emniyet’e. Eski günlerdeki gibi birlikte çalışacaktık. O sebepten sınadık, tecrübe ettik...”

“Nasıl yani? Bütün bu olanlar, bir nevi imtihan mıydı?” Büyük bir güvenle mırıldandı:

“Aynen öyleydi. Mehmed Esad denen o alçağı çoktan beri biliyorduk. Tutuklamıyorduk, çünkü yurtdışı münasebetlerini tespit etmeye çalışıyorduk. Evet, parayı kim verirse, onların hesabına çalışan ucuz bir ajan haline gelmişti Mehmed Esad. Muhtemelen Ingilizlerin parasıyla idare edilen Beyrut’taki bir avukatlık bürosundan alıyordu maaşını. Güya önümüzdeki sene, İstanbul’a geldiğinde Mustafa Kemal Paşa’ya suikast düzenleyecekti. Seninle irtibat kurmasının sebebi de buydu. Eski ittihatçıları bulup ona getirmen için. Ama, Mehmed Esad avucumuzun içindeydi; nefes alışma kadar her hareketini, her davranışını takip ediyorduk...”

O sessiz, esmer adam canlandı gözümde.

“Rüşeym?” diye sordum. “Onu nasıl devşirdiniz?” “Kendisi geldi. Evet, iki yıl önce bize başvurdu. Hayır, Mehmed Esad kötü davrandığı için değil. Ingilizler, Arap halkına ihanet ettiği için. Biliyorsun, Arap milliyetçilerini bize karşı kışkırtırken, bağımsız bir devlet sözü vermişti Ingilizler. Ama Osmanlı çekilince, bu vaatlerini unuttular... Rüşeym’in neden konuşamadığını biliyor musun? Çünkü Ingilizler dilini kesmişlerdi. Mehmed Esad’ın Ingilizler adına casusluk yapmasını daha fazla içine sindirememişti bu şerefli adam...” Sustu, muzip bir ifade geçti yüzünden. “Kabul et, Rüşeym iyi hamleydi.”

Takdir eden bir bakış attım.

“Kesinlikle, çok iyi hamleydi.” Bir an sustum. “Aslına bakarsan, hepsi çok iyi düşünülmüş, çok zekice bir plandı. Ama hiçbir işe yaramayacak.”

Sözlerimin anlamını kavraması için yine sustum.

“Ne?” diye çıkıştı. “Ne demek hiçbir işe yaramayacak.” “Çünkü artık ben bu işlerde yokum Fuad. Bıktım, usandım, bezdim... Kötü bir haletiruhiye içindeyim. Yapamam Fuad. Sana söz versem bile yapamam. Yaparım diye kendimi kandırsam bile yapamam. Kabiliyetimi kaybettim, ihtiyarlamaktan bahsetmiyorum, hevesimi kaybetmekten söz ediyorum. Belki benim için kefil oldun, belki bana haddinden fazla kıymet verdin ama yanıldın aziz dostum, ben artık o senin tanıdığın eski Şehsuvar Sami değilim. Ben ruhu yorgun, bedeni yorgun, bozguna uğramış, iflah olmaz bir adamım artık. Teklif ettiğin vazifeyi yapamam...”

Öylece kalakalmıştı Fuad. Ciddi miydim, yoksa bir tür oyun mu oynuyordum kestirmeye çalışıyordu. Sonunda inandı ciddi olduğuma ama yine ikna olmadı.

“Sen hep böyle söylersin... Teşkilat-ı Mahsusa’da da böy-leydin. Buhran geçirir, tereddüde düşer ama sonunda hep dönerdin aramıza. Yine öyle olacak... Tamam, şimdi git, biraz düşün, kendine gel. Ama bak göreceksin, yine döneceksin aramıza... Seni iyi tanıyorum Şehsuvar. Evet, yıllarca görmedim ama çok iyi tanıyorum. Sen bu tehlikeli mesleğin tadını aldın. Entrikanın, heyecanın lezzetine vardın. Daha da mühimi, iktidarın bir parçası olmayı sevdin. Evet, bunları biliyorum, çünkü ben de senin gibiyim...”

“Kusura bakma,” diye doğruldum. “Artık senin gibi değilim. Hoşça kal Fuad, sana muvaffakiyetler dilerim.” Arkamdan seslendi:

“Dur, daha konuşmamız bitmedi.”

Umursamadan kapıya yürüdüm.

“Dur, şu mektuplarını al hiç değilse...”

Öylece kaldım odanın ortasında. Tabii ya, bunu nasıl akıl edememiştim? Sana yolladığım her mektuba el koymuşlardı. Hışımla geriye döndüm. Af bekleyen bir çocuk gibi yatağında büzülmüştü.

“Sadece ben okudum, başka kimseye göstermedim. Sadece ben... Hem sana söylemesem ruhun bile duymazdı. Mektupları okuduktan sonra Ester’e yollardım. Ama bilmeni istedim...”

Hayır, mazeretlerini duymak istemiyordum.

“Nerde mektuplarım? Nerde onlar?” diye bağırdım.

Sesim o kadar gür çıkmıştı ki, kapının önündeki Yasin, eli belinde hızla içeri daldı.

“Tamam, tamam Yasin,” diye durdurdu adamını Fuad. “Asayiş berkemal...” Şaşkın şaşkın yüzümüze bakan Yasin daha ne olup bittiğini anlamadan sordu arkadaşım: “Suavi buralarda mı?”

“Evet, efendim, bakkala indi.” Çekingen bir bakış attı bana. “Sigara istemiştiniz ya.”

“îyi, birazdan burada olur yani. Şimdi sen, Şehsuvar Bey’le müdüriyete git, benim dolabı aç. Orada sarı bir kutunun içinde mektuplar var. Kutuyu Şehsuvar Bey’e ver. Anladın mı? Kutuyu diyorum olduğu gibi...”

Fuad’ı o hastane odasında bırakıp Yasin’le çıktık dışarı. Elimizle koymuş gibi bulduk sarı kutuyu. Hemen açıp, içine baktım. Evet, on beş gündür yazdıklarımın hepsi oradaydı...

Sonra otele geldim işte... Sarı kutuyu açtım, mektupları masanın üzerine yaydım. Sahi ne yapacaktım şimdi ben bunları? Ne yapacaktım elbette postaya verecektim. îyi de neden? Sen Paris’te bir hayat kurmuştun kendine. Kafanı karıştırmanın, mutluluğunu bozmanın ne manası vardı? Ama öte yandan bunları bilmek senin hakkındı. Sana mutsuzluk getirse bile benim düşündüklerimi, hissettiklerimi öğrenmeliydin... Yine de hemen karar veremedim ne yapacağıma. Mektupları toplayıp, sarı kutuya doldurdum. Ve işte yeniden yazmaya başladım sana.

Evet, son mektubumun son satırları bunlar... Belki sen de merak ediyorsundur eski arkadaşımın bana teklif ettiği bu cazip vazifeyi kabul edip etmeyeceğimi. Belki sen de Fuad gibi düşünüyorsundur. Yapmam, kabul etmem dememe rağmen bir süre sonra geri döneceğimi zannediyorsundur. Böyle düşündüğün için seni suçlayamam. Çünkü mazide pek çok kez bu tutarsızlığı gösterdim. Ama bu defa farklı. Bu defa geri dönüş yok. Eyet, mazide bütün o kirli, kanlı, karanlık işleri yapmamı mazur gösterecek bir sebebim vardı. Artık yok. Ne bir ideal, ne bir hayal ne de bir vatan... Evet, sıhhatim yerinde olmasına rağmen ağır ağır öldüğümü hissediyorum... îlk mektubumu yazarken şöyle demiştim: Ölüm, şehirlerimizi kaybetmeyle başlar, vatanımızı kaybetmekle neticelenir... Sahi neydi vatan? Bir toprak parçası mı, uçsuz bucaksız denizler, derin göller, yalçın dağlar, verimli ovalar, yemyeşil ormanlar, kalabalık şehirler, tenha köyler mi? Şimdi farkına varıyorum ki, benim için bir tek vatan varmış, o da sensin... Seni kaybettiğim anda vatanımı da yitirmeye başlamışım. Evet, ağır ağır ölüyorum... Annemi, arkadaşlarımı kucaklayan toprak beni de çağırıyor. Evet, hissediyorum... Diyeceksin ki belki Fuad’ın teklifini kabul etsen, yeniden duyarsın yaşama hevesini, hayata tekrar başlama şansın olur... Hayır, bunu katiyen yapmayacağım; çünkü yaşadığım o yirmi yıllık fırtınalı hayat bana şu hakikati öğretti: “Devletin derinlikleri, toprağın derinliklerinden daha karanlıktır.”

Tarihî romanlara duyulan alaka artıyor. İttihat ve Terakki Cemiyeti’nin son yirmi yılını anlatan yeni bir roman kitapçı raflarını süslüyor. 1926 yılının 2 Kasım gecesi şakağına bir kurşun sıkarak intihar eden eski İttihat ve Terakki idarecilerinden Şehsuvar Sami Bey’in yazdığı “Elveda Güzel Vatanım” nihayet Yeni Asır Yayınevi’nce neşredildi. İlk olarak 1931 yılında Paris’te Gallimard Yayınevi’nden Fransızca olarak piyasaya sürülen romanın önsözünde, ünlü Fransız şair Ester Dauphin şöyle yazmıştı:

“Hepimiz öleceğiz, herkes ölür. Bazen rüzgârda savurulacak hatıralar kalır geriye, bazen de unutulmaz eserler. Elinizdeki bu roman, bir zamanlar çok sevdiğim bir adam tarafından kaleme alındı. Delice bir aşka, görkemli bir ideale, kaybedilmiş bir vatana adanmış, fırtınalı bir hayattı onunkisi. Doğru muydu bilmiyorum ama büyük bir samimiyetle yaşanmıştı, işte o hayattan sadece bu satırlar kaldı geriye... Tortusu genzi yakan bir roman... ”